pli-tv-bu-vb-ay1_root-pli-ms.j. Aniyatakaṇḍa - The chapter on undetermined offenses

1. Paṭhamaaniyatasikkhāpada

1. The first undetermined training rule

Ime kho panāyasmanto dve aniyatā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Venerables, these two undetermined rules come up for recitation.

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī sāvatthiyaṁ kulūpako hoti, bahukāni kulāni upasaṅkamati.

At that time Venerable Udāyī was associating with and visiting a number of families in Sāvatthī.

Tena kho pana samayena āyasmato udāyissa upaṭṭhākakulassa kumārikā aññatarassa kulassa kumārakassa dinnā hoti.

On one occasion one of the families that supported him gave their daughter in marriage to the son of another family.

Atha kho āyasmā udāyī pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena taṁ kulaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā manusse pucchi—

Soon afterwards Venerable Udāyī robed up in the morning, took his bowl and robe, and went to the first of those families. When he arrived, he asked

“kahaṁ itthannāmā”ti?

where the daughter was,

Te evamāhaṁsu—

and he was told

“dinnā, bhante, amukassa kulassa kumārakassā”ti.

that she had been given to another family.

Tampi kho kulaṁ āyasmato udāyissa upaṭṭhākaṁ hoti.

That family too supported Udāyī.

Atha kho āyasmā udāyī yena taṁ kulaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā manusse pucchi—

He then went there and again asked

“kahaṁ itthannāmā”ti?

where the girl was.

Te evamāhaṁsu—

They said,

“esāyya, ovarake nisinnā”ti.

“She’s sitting in her room.”

Atha kho āyasmā udāyī yena sā kumārikā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tassā kumārikāya saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappesi kālayuttaṁ samullapanto kālayuttaṁ dhammaṁ bhaṇanto.

He went up to that girl, and the two of them sat down alone on a private and concealed seat suitable for action. When they were able, they chatted; otherwise he gave her a teaching.

Tena kho pana samayena visākhā migāramātā bahuputtā hoti bahunattā arogaputtā aroganattā abhimaṅgalasammatā.

At that time Visākhā Migāramātā had many healthy children and grandchildren. As a consequence, she was considered auspicious.

Manussā yaññesu chaṇesu ussavesu visākhaṁ migāramātaraṁ paṭhamaṁ bhojenti.

At sacrifices, ceremonies, and celebrations people would feed Visākhā first.

Atha kho visākhā migāramātā nimantitā taṁ kulaṁ agamāsi.

Just then she had been invited to that family that supported Udāyī.

Addasā kho visākhā migāramātā āyasmantaṁ udāyiṁ tassā kumārikāya saddhiṁ ekaṁ ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisinnaṁ.

When she arrived, she saw him sitting alone with that girl,

Disvāna āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

and she said to him,

“idaṁ, bhante, nacchannaṁ nappatirūpaṁ yaṁ ayyo mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappeti.

“Venerable, it’s not appropriate for you to sit alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action.

Kiñcāpi, bhante, ayyo anatthiko tena dhammena, api ca dussaddhāpayā appasannā manussā”ti.

You may not be aiming at that act, but it’s hard to convince people with little confidence.”

Evampi kho āyasmā udāyī visākhāya migāramātuyā vuccamāno nādiyi.

But Udāyī did not listen.

Atha kho visākhā migāramātā nikkhamitvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

After leaving, Visākhā told the monks what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappessatī”ti.

“How could Venerable Udāyī sit alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ udāyiṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking Udāyī in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Udāyī:

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappesī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappeyya, tamenaṁ saddheyyavacasā upāsikā disvā

‘If a monk sits alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action, and a trustworthy female lay follower sees him

tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya—pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

and accuses him of an offense entailing expulsion, an offense entailing suspension, or an offense entailing confession,

Nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo—pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

then, if he admits to the sitting, he is to be dealt with according to one of these three

Yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya, tena so bhikkhu kāretabbo.

or according to what that trustworthy female lay follower has said.

Ayaṁ dhammo aniyato”ti.

This rule is undetermined.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Mātugāmo nāma

A woman:

manussitthī, na yakkhī na petī na tiracchānagatā. Antamaso tadahujātāpi dārikā, pageva mahattarī.

a human female, not a female spirit, not a female ghost, not a female animal; even a girl born that very day, let alone an older one.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Eko ekāyāti

Alone:

bhikkhu ceva hoti mātugāmo ca.

just the monk and the woman.

Raho nāma

Private:

cakkhussa raho, sotassa raho.

there is private to the eye and there is private to the ear.

Cakkhussa raho nāma

Private to the eye:

na sakkā hoti akkhiṁ vā nikhaṇīyamāne bhamukaṁ vā ukkhipīyamāne sīsaṁ vā ukkhipīyamāne passituṁ.

one is unable to see them winking, raising an eyebrow, or nodding.

Sotassa raho nāma

Private to the ear:

na sakkā hoti pakatikathā sotuṁ.

one is unable to hear ordinary speech.

Paṭicchannaṁ nāma

Concealed seat:

āsanaṁ kuṭṭena vā kavāṭena vā kilañjena vā sāṇipākārena vā rukkhena vā thambhena vā kotthaḷiyā vā yena kenaci paṭicchannaṁ hoti.

it is concealed by a wall, a screen, a door, a cloth screen, a tree, a pillar, a grain container, or anything else.

Alaṅkammaniyeti

Suitable for action:

sakkā hoti methunaṁ dhammaṁ paṭisevituṁ.

one is able to have sexual intercourse.

Nisajjaṁ kappeyyāti

Sits:

mātugāme nisinne bhikkhu upanisinno vā hoti upanipanno vā.

the monk sits down or lies down next to the seated woman.

Bhikkhu nisinne mātugāmo upanisinno vā hoti upanipanno vā.

The woman sits down or lies down next to the seated monk.

Ubho vā nisinnā honti ubho vā nipannā.

Both are seated or both are lying down.

Saddheyyavacasā nāma

Trustworthy:

āgataphalā abhisametāvinī viññātasāsanā.

she has attained the fruit, she has broken through, she has understood the Teaching.

Upāsikā nāma

Female lay follower:

buddhaṁ saraṇaṁ gatā, dhammaṁ saraṇaṁ gatā, saṅghaṁ saraṇaṁ gatā.

she has gone for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha.

Disvāti

Sees:

passitvā.

having seen.

Tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya— pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

If she accuses him of an offense entailing expulsion, an offense entailing suspension, or an offense entailing confession,

Nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo— pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

then, if he admits to the sitting, he is to be dealt with according to one of these three

Yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya tena so bhikkhu kāretabbo.

or according to what that trustworthy female lay follower has said:

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you seated, having sexual intercourse with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you seated, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“saccāhaṁ nisinno, no ca kho methunaṁ dhammaṁ paṭisevin”ti,

“It’s true that I was seated, but I didn’t have sexual intercourse,”

nisajjāya kāretabbo.

then he is to be dealt with for the sitting.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you seated, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo.

then he is to be dealt with for the lying down.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you seated, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you lying down, having sexual intercourse with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you lying down, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“saccāhaṁ nipanno, no ca kho methunaṁ dhammaṁ paṭisevin”ti,

“It’s true that I was lying down, but I didn’t have sexual intercourse,”

nipajjāya kāretabbo.

then he is to be dealt with for the lying down.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you lying down, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinno”ti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo.

then he is to be dealt with for the sitting.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevanto”ti,

“I’ve seen you lying down, having sexual intercourse with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t lying down, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanto”ti,

“I’ve seen you seated, making physical contact with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense. …

“saccāhaṁ nisinno no ca kho kāyasaṁsaggaṁ samāpajjin”ti,

“It’s true that I was seated, but I didn’t make physical contact,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanto”ti,

“I’ve seen you lying down, making physical contact with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense. …

“saccāhaṁ nipanno, no ca kho kāyasaṁsaggaṁ samāpajjin”ti,

“It’s true that I was lying down, but I didn’t make physical contact,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinno”ti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t lying down, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisinno”ti,

“I’ve seen you seated alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action,”

so ca taṁ paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nipanno”ti,

“I’ve seen you lying down alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action,”

so ca taṁ paṭijānāti, nipajjāya kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinno”ti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t lying down, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Aniyatoti

Undetermined:

na niyato, pārājikaṁ vā saṅghādiseso vā pācittiyaṁ vā.

not determined. It is either an offense entailing expulsion, an offense entailing suspension, or an offense entailing confession.

Gamanaṁ paṭijānāti, nisajjaṁ paṭijānāti, āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he admits to going, and he admits to sitting, and he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ paṭijānāti, nisajjaṁ na paṭijānāti, āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he admits to going, but he does not admit to sitting, yet he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ paṭijānāti, nisajjaṁ paṭijānāti, āpattiṁ na paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo.

If he admits to going, and he admits to sitting, but he does not admit to an offense, he is to be dealt with for the sitting.

Gamanaṁ paṭijānāti, nisajjaṁ na paṭijānāti, āpattiṁ na paṭijānāti, na kāretabbo.

If he admits to going, but he does not admit to sitting, nor does he admit to an offense, he is not to be dealt with.

Gamanaṁ na paṭijānāti, nisajjaṁ paṭijānāti, āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he does not admit to going, but he admits to sitting, and he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ na paṭijānāti, nisajjaṁ na paṭijānāti, āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he does not admit to going, nor does he admit to sitting, but he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ na paṭijānāti, nisajjaṁ paṭijānāti, āpattiṁ na paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo.

If he does not admit to going, but he admits to sitting, yet he does not admit to an offense, he is to be dealt with for the sitting.

Gamanaṁ na paṭijānāti, nisajjaṁ na paṭijānāti, āpattiṁ na paṭijānāti, na kāretabboti.

If he does not admit to going, nor does he admit to sitting, nor does he admit to an offense, he is not to be dealt with.

Paṭhamo aniyato niṭṭhito.

The first undetermined offense is finished.

pli-tv-bu-vb-ay2_root-pli-ms.j. Aniyatakaṇḍa - The chapter on undetermined offenses

2. Dutiyaaniyatasikkhāpada

2. The second undetermined training rule

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī—“bhagavatā paṭikkhittaṁ mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅkammaniye nisajjaṁ kappetun”ti tassāyeva kumārikāya saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesi kālayuttaṁ samullapanto kālayuttaṁ dhammaṁ bhaṇanto.

At this time Venerable Udāyī knew that the Buddha had prohibited sitting alone with a woman on a private and concealed seat suitable for action, and so instead he sat alone in private with the same girl. When they were able, they just chatted; otherwise he gave her a teaching.

Dutiyampi kho visākhā migāramātā nimantitā taṁ kulaṁ agamāsi.

A second time Visākhā had been invited to that family.

Addasā kho visākhā migāramātā āyasmantaṁ udāyiṁ tassāyeva kumārikāya saddhiṁ ekaṁ ekāya raho nisinnaṁ.

When she arrived, she saw Udāyī sitting alone in private with the same girl,

Disvāna āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

and she said to Udāyī,

“idaṁ, bhante, nacchannaṁ nappatirūpaṁ yaṁ ayyo mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeti.

“Venerable, it’s not appropriate for you to sit alone with a woman on a private seat.

Kiñcāpi, bhante, ayyo anatthiko tena dhammena, api ca dussaddhāpayā appasannā manussā”ti.

You may not be aiming at that act, but it’s hard to convince people with little confidence.”

Evampi kho āyasmā udāyī visākhāya migāramātuyā vuccamāno nādiyi.

But Udāyī did not listen.

Atha kho visākhā migāramātā nikkhamitvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

After leaving, Visākhā told the monks what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappessatī”ti.

“How could Venerable Udāyī sit alone with a woman on a private seat?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ udāyiṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking Udāyī in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Udāyī:

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Na heva kho pana paṭicchannaṁ āsanaṁ hoti nālaṅkammaniyaṁ, alañca kho hoti mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsituṁ.

‘Although a seat is not concealed, nor suitable for action, it may be suitable for speaking indecently to a woman.

Yo pana bhikkhu tathārūpe āsane mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, tamenaṁ saddheyyavacasā upāsikā disvā

If a monk sits alone with a woman in private on such a seat, and a trustworthy female lay follower sees him

dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya—saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

and accuses him of an offense entailing suspension or an offense entailing confession,

Nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo— saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

then, if he admits to the sitting, he is to be dealt with according to one of these two

Yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya tena so bhikkhu kāretabbo.

or according to what that trustworthy female lay follower has said.

Ayampi dhammo aniyato”ti.

This rule too is undetermined.’”

Na heva kho pana paṭicchannaṁ āsanaṁ hotīti

Although a seat is not concealed:

appaṭicchannaṁ hoti kuṭṭena vā kavāṭena vā kilañjena vā sāṇipākārena vā rukkhena vā thambhena vā kotthaḷiyā vā yena kenaci appaṭicchannaṁ hoti.

it is not concealed by a wall, a screen, a door, a cloth screen, a tree, a pillar, a grain container, or anything else.

Nālaṅkammaniyanti

Nor suitable for action:

na sakkā hoti methunaṁ dhammaṁ paṭisevituṁ.

one is not able to have sexual intercourse.

Alañca kho hoti mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsitunti

It may be suitable for speaking indecently to a woman:

sakkā hoti mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsituṁ.

one is able to speak indecently to a woman.

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Tathārūpe āsaneti

On such a seat:

evarūpe āsane.

on that sort of seat.

Mātugāmo nāma

A woman:

manussitthī, na yakkhī na petī na tiracchānagatā, viññū paṭibalā subhāsitadubbhāsitaṁ duṭṭhullāduṭṭhullaṁ ājānituṁ.

a human female, not a female spirit, not a female ghost, not a female animal. She understands and is capable of discerning bad speech and good speech, what is decent and what is indecent.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Eko ekāyāti

Alone:

bhikkhu ceva hoti mātugāmo ca.

just the monk and the woman.

Raho nāma

Private:

cakkhussa raho, sotassa raho.

there is private to the eye and there is private to the ear.

Cakkhussa raho nāma

Private to the eye:

na sakkā hoti akkhiṁ vā nikhaṇīyamāne bhamukaṁ vā ukkhipīyamāne sīsaṁ vā ukkhipīyamāne passituṁ.

one is unable to see them winking, raising an eyebrow, or nodding.

Sotassa raho nāma

Private to the ear:

na sakkā hoti pakatikathā sotuṁ.

one is unable to hear ordinary speech.

Nisajjaṁ kappeyyāti

Sits:

mātugāme nisinne bhikkhu upanisinno vā hoti upanipanno vā.

the monk sits down or lies down next to the seated woman.

Bhikkhu nisinne mātugāmo upanisinno vā hoti upanipanno vā.

The woman sits down or lies down next to the seated monk.

Ubho vā nisinnā honti ubho vā nipannā.

Both are seated or both are lying down.

Saddheyyavacasā nāma

Trustworthy:

āgataphalā abhisametāvinī viññātasāsanā.

she has attained the fruit, she has broken through, she has understood the Teaching.

Upāsikā nāma

Female lay follower:

buddhaṁ saraṇaṁ gatā, dhammaṁ saraṇaṁ gatā, saṅghaṁ saraṇaṁ gatā.

she has gone for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha.

Disvāti

Sees:

passitvā.

having seen.

Dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

If she accuses him of an offense entailing suspension or an offense entailing confession,

Nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo— saṅghādisesena vā pācittiyena vā.

then, if he admits to the sitting, he is to be dealt with according to one of these two

Yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya, tena so bhikkhu kāretabbo.

or according to what that trustworthy female lay follower has said:

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanto”ti,

“I’ve seen you seated, making physical contact with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nisinno mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanto”ti,

“I’ve seen you seated, making physical contact with a woman,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“saccāhaṁ nisinno, no ca kho kāyasaṁsaggaṁ samāpajjin”ti,

“It’s true that I was seated, but I didn’t make physical contact,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho nipanno mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanto”ti,

“I’ve seen you lying down, making physical contact with a woman,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense. …

“saccāhaṁ nipanno, no ca kho kāyasaṁsaggaṁ samāpajjin”ti,

“It’s true that I was lying down, but I didn’t make physical contact,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinno”ti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyassa mayā sutaṁ nisinnassa mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsantassā”ti,

“I’ve heard you speaking indecently to a woman while seated,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyassa mayā sutaṁ nisinnassa mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsantassā”ti,

“I’ve heard you speaking indecently to a woman while seated,”

so ce evaṁ vadeyya—

but he says,

“saccāhaṁ nisinno, no ca kho duṭṭhullāhi vācāhi obhāsin”ti,

“It’s true that I was seated, but I didn’t speak indecently,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyassa mayā sutaṁ nipannassa mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsantassā”ti,

“I’ve heard you speaking indecently to a woman while lying down,”

so ca taṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the offense. …

saccāhaṁ nipanno, no ca kho duṭṭhullāhi vācāhi obhāsinti,

“It’s true that I was lying down, but I didn’t speak indecently,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinno”ti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t lying down, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisinno”ti,

“I’ve seen you seated alone with a woman in private,”

so ca taṁ paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the sitting. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho nipanno”ti,

“I wasn’t seated, but lying down,”

nipajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the lying down. …

“nāhaṁ nisinno, api ca kho ṭhito”ti,

“I wasn’t seated, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Sā ce evaṁ vadeyya—

If she accuses him like this:

“ayyo mayā diṭṭho mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nipanno”ti,

“I’ve seen you lying down alone with a woman in private,”

so ca taṁ paṭijānāti, nipajjāya kāretabbo …pe…

and he admits to that, then he is to be dealt with for the lying down. …

nāhaṁ nipanno, api ca kho nisinnoti,

“I wasn’t lying down, but seated,”

nisajjāya kāretabbo …pe…

then he is to be dealt with for the sitting. …

nāhaṁ nipanno, api ca kho ṭhitoti,

“I wasn’t lying down, but standing,”

na kāretabbo.

then he is not to be dealt with.

Ayampīti

This rule too:

purimaṁ upādāya vuccati.

this is said with reference to the previous undetermined rule.

Aniyatoti

Undetermined:

na niyato, saṅghādiseso vā pācittiyaṁ vā.

not determined. It is either an offense entailing suspension or an offense entailing confession.

Gamanaṁ paṭijānāti nisajjaṁ paṭijānāti āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he admits to going, and he admits to sitting, and he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ paṭijānāti nisajjaṁ na paṭijānāti āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he admits to going, but he does not admit to sitting, yet he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ paṭijānāti nisajjaṁ paṭijānāti āpattiṁ na paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo.

If he admits to going, and he admits to sitting, but he does not admit to an offense, he is to be dealt with for the sitting.

Gamanaṁ paṭijānāti nisajjaṁ na paṭijānāti āpattiṁ na paṭijānāti, na kāretabbo.

If he admits to going, but he does not admit to sitting, nor does he admit to an offense, he is not to be dealt with.

Gamanaṁ na paṭijānāti nisajjaṁ paṭijānāti āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he does not admit to going, but he admits to sitting, and he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ na paṭijānāti nisajjaṁ na paṭijānāti āpattiṁ paṭijānāti, āpattiyā kāretabbo.

If he does not admit to going, nor does he admit to sitting, but he admits to an offense, he is to be dealt with for the offense.

Gamanaṁ na paṭijānāti nisajjaṁ paṭijānāti āpattiṁ na paṭijānāti, nisajjāya kāretabbo.

If he does not admit to going, but he admits to sitting, yet he does not admit to an offense, he is to be dealt with for the sitting.

Gamanaṁ na paṭijānāti nisajjaṁ na paṭijānāti āpattiṁ na paṭijānāti, na kāretabboti.

If he does not admit to going, nor does he admit to sitting, nor does he admit to an offense, he is not to be dealt with.

Dutiyo aniyato niṭṭhito.

The second undetermined offense is finished.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto dve aniyatā dhammā.

“Venerables, the two undetermined rules have been recited.

Tatthāyasmante pucchāmi—

In regard to this I ask you,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—

A second time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—

A third time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto;

You are pure in this

tasmā tuṇhī,

and therefore silent.

evametaṁ dhārayāmīti.

I will remember it thus.”

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Alaṁ kammaniyañceva,

Suitable for action,

tatheva ca naheva kho;

And then not so.

Aniyatā supaññattā,

The undetermined offenses have been well laid down

buddhaseṭṭhena tādināti.

By the Stable One, the Buddha who is the best.

Aniyatakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on undetermined offenses is finished.

pli-tv-bu-vb-np8_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

8. Upakkhaṭasikkhāpada

8. The training rule on what is set aside

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro puriso pajāpatiṁ etadavoca—

a certain man said to his wife,

“ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī”ti.

“I’m giving a robe to Venerable Upananda.”

Assosi kho aññataro piṇḍacāriko bhikkhu tassa purisassa imaṁ vācaṁ bhāsamānassa.

An alms-collecting monk heard that man making that statement.

Atha kho so bhikkhu yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

He then went to Upananda the Sakyan and said,

“mahāpuññosi tvaṁ, āvuso upananda.

“Upananda, you have much merit.

Amukasmiṁ okāse aññataro puriso pajāpatiṁ etadavoca—

In such-and-such a place I heard a man tell his wife

‘ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī’”ti.

that he’s giving you a robe.”

“Atthāvuso, maṁ so upaṭṭhāko”ti.

“He’s my supporter.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena so puriso tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ purisaṁ etadavoca—

Upananda then went to that man and said,

“saccaṁ kira maṁ tvaṁ, āvuso, cīvarena acchādetukāmosī”ti?

“Is it true that you want to give me a robe?”

“Api meyya, evaṁ hoti—

“Yes,

‘ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī’”ti.

that’s just what I was thinking.”

“Sace kho maṁ tvaṁ, āvuso, cīvarena acchādetukāmosi, evarūpena cīvarena acchādehi.

“If that’s the case, give me such-and-such a robe.

Kyāhaṁ tena acchannopi karissāmi yāhaṁ na paribhuñjissāmī”ti.

For what’s the point of giving a robe that I won’t use?”

Atha kho so puriso ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That man complained and criticized him,

“mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā.

“These Sakyan monastics have great desires. They’re not content.

Nayime sukarā cīvarena acchādetuṁ.

It’s no easy matter to give them a robe.

Kathañhi nāma ayyo upanando mayā pubbe appavārito maṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

How could Venerable Upananda come to me and say what kind of robe he wants without first being invited by me?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa purisassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that man,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

“How could Venerable Upananda go to a householder and say what kind of robe he wants without first being invited?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, pubbe appavārito gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātako te, upananda, aññātako”ti?

“Is he a relative of yours?”

“Aññātako, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātakassa na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, people who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, pubbe appavārito aññātakaṁ gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissasi.

And still you did this.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuṁ paneva uddissa aññātakassa gahapatissa vā gahapatāniyā vā cīvaracetāpannaṁ upakkhaṭaṁ hoti—

‘If a male or female householder has set aside a robe fund for an unrelated monk, thinking,

‘iminā cīvaracetāpannena cīvaraṁ cetāpetvā itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādessāmī’ti;

“With this robe fund I will buy a robe and give it to monk so-and-so;”

tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya—

and if that monk, without first being invited, goes to them and specifies the kind of robe he wants, saying,

‘sādhu vata maṁ āyasmā iminā cīvaracetāpannena evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādehī’ti,

“It would be good if you would use this robe fund to buy such-and-such a robe and then give it to me,”

kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

and he does so because he wants something nice, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Bhikkhuṁ paneva uddissāti

For a monk:

bhikkhussatthāya, bhikkhuṁ ārammaṇaṁ karitvā, bhikkhuṁ acchādetukāmo.

for the benefit of a monk; making a monk the object of consideration, one wants to give to him.

Aññātako nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddho.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Gahapati nāma

A male householder:

yo koci agāraṁ ajjhāvasati.

any man who lives at home.

Gahapatānī nāma

A female householder:

yā kāci agāraṁ ajjhāvasati.

any woman who lives at home.

Cīvaracetāpannaṁ nāma

A robe fund:

hiraññaṁ vā suvaṇṇaṁ vā muttā vā maṇi vā pavāḷo vā phaliko vā paṭako vā suttaṁ vā kappāso vā.

money, gold, a pearl, a gem, a coral, a crystal, cloth, thread, or cotton wool.

Iminā cīvaracetāpannenāti

With this robe fund:

paccupaṭṭhitena.

with that which is at one’s disposal.

Cetāpetvāti

I will buy:

parivattetvā.

having swapped.

Acchādessāmīti

I will give:

dassāmi.

I will donate.

Tatra ce so bhikkhūti

If that monk:

yaṁ bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ upakkhaṭaṁ hoti so bhikkhu.

the monk the robe fund has been set aside for.

Pubbe appavāritoti

Without first being invited:

pubbe avutto hoti— “kīdisena te, bhante, cīvarena attho, kīdisaṁ te cīvaraṁ cetāpemī”ti?

he or she has not said beforehand: “Venerable, what kind of robe do you need? What kind of robe can I buy for you?”

Upasaṅkamitvāti

Goes to them:

gharaṁ gantvā yattha katthaci upasaṅkamitvā.

having gone to their house or having gone wherever.

Cīvare vikappaṁ āpajjeyyāti

Specifies the kind of robe he wants:

āyataṁ vā hotu vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā.

please make it long or wide or closely woven or soft.

Iminā cīvaracetāpannenāti

This robe fund:

paccupaṭṭhitena.

that which is at one’s disposal.

Evarūpaṁ vā evarūpaṁ vāti.

Such-and-such:

Āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā.

long or wide or closely woven or soft.

Cetāpetvāti

To buy:

parivattetvā.

having swapped.

Acchādehīti

Give:

dajjehi.

donate.

Kalyāṇakamyataṁ upādāyāti

Because he wants something nice:

sādhatthiko mahagghatthiko.

wanting something nice, wanting something expensive.

Tassa vacanena āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā cetāpeti, payoge dukkaṭaṁ.

If that lay person buys a robe that is long, wide, closely woven, or soft because of the monk’s statement, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ pubbe appavārito aññātakaṁ gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpannaṁ nissaggiyaṁ,

‘Venerables, this robe, which I received after going to an unrelated householder and saying what kind of robe I wanted without first being invited, is to be relinquished.

imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

Aññātake aññātakasaññī pubbe appavārito gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated and the monk perceives them as such, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake vematiko pubbe appavārito gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated, but the monk is unsure of it, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake ñātakasaññī pubbe appavārito gahapatikaṁ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated, but the monk perceives them as related, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ñātake aññātakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the householder is related, but the monk perceives them as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the householder is related, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.

If the householder is related and the monk perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of another;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

mahagghaṁ cetāpetukāmassa appagghaṁ cetāpeti,

if the householder wishes to buy something expensive, but the monk has them buy something inexpensive;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Upakkhaṭasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on what is set aside, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np9_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

9. Dutiyaupakkhaṭasikkhāpada

9. The second training rule on what is set aside

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro puriso aññataraṁ purisaṁ etadavoca—

a certain man said to another man,

“ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī”ti.

“I’m giving a robe to Venerable Upananda.”

Sopi evamāha—

And he replied,

“ahampi ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī”ti.

“So am I.”

Assosi kho aññataro piṇḍacāriko bhikkhu tesaṁ purisānaṁ imaṁ kathāsallāpaṁ.

An alms-collecting monk heard that conversation.

Atha kho so bhikkhu yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

He then went to Upananda the Sakyan and said,

“mahāpuññosi tvaṁ, āvuso upananda.

“Upananda, you have much merit.

Amukasmiṁ okāse aññataro puriso aññataraṁ purisaṁ etadavoca—

In such-and-such a place I heard two men telling each other

‘ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī’ti.

that they’re each giving you a robe.”

Sopi evamāha—

‘ahampi ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī’”ti.

“Atthāvuso, maṁ te upaṭṭhākā”ti.

“They are my supporters.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena te purisā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te purise etadavoca—

Upananda then went to those men and said,

“saccaṁ kira maṁ tumhe, āvuso, cīvarehi acchādetukāmātthā”ti?

“Is it true that you want to give me robes?”

“Api nayya, evaṁ hoti—

“Yes,

‘ayyaṁ upanandaṁ cīvarehi acchādessāmā’”ti.

that’s just what we were thinking.”

“Sace kho maṁ tumhe, āvuso, cīvarehi acchādetukāmāttha, evarūpena cīvarena acchādetha,

“If that’s the case, then give me such-and-such a robe.

kyāhaṁ tehi acchannopi karissāmi, yānāhaṁ na paribhuñjissāmī”ti.

For what’s the point of giving a robe that I won’t use?”

Atha kho te purisā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

Those men complained and criticized him,

“mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā.

“These Sakyan monastics have great desires. They’re not content.

Nayime sukarā cīvarehi acchādetuṁ.

It’s no easy matter to give them robes.

Kathañhi nāma ayyo upanando amhehi pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

How could Venerable Upananda come to us and say what kind of robe he wants without first being invited?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ purisānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those men,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

“How could Venerable Upananda go to householders and say what kind of robe he wants without first being invited?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātakā te, upananda, aññātakā”ti?

“Are they relatives of yours?”

“Aññātakā, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātakānaṁ na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, people who are unrelated don’t know what’s what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, pubbe appavārito aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissasi.

And still you did this.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuṁ paneva uddissa ubhinnaṁ aññātakānaṁ gahapatīnaṁ vā gahapatānīnaṁ vā paccekacīvaracetāpannāni upakkhaṭāni honti—

‘If two male or female householders have set aside separate robe funds for an unrelated monk, thinking,

‘imehi mayaṁ paccekacīvaracetāpannehi paccekacīvarāni cetāpetvā itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarehi acchādessāmā’ti;

“With these separate robe funds we’ll buy separate robes and give them to monk so-and-so;”

tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya—

and if that monk, without first being invited, goes to them and specifies the kind of robe he wants, saying,

‘sādhu vata maṁ āyasmanto imehi paccekacīvaracetāpannehi evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādetha, ubhova santā ekenā’ti,

“It would be good if you would put these separate robe funds together to buy such-and-such a robe and then give it to me,”

kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

and he does so because he wants something nice, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Bhikkhuṁ paneva uddissāti

For a monk:

bhikkhussatthāya, bhikkhuṁ ārammaṇaṁ karitvā, bhikkhuṁ acchādetukāmā.

for the benefit of a monk; making a monk the object of consideration, they want to give to him.

Ubhinnanti

Two:

dvinnaṁ.

a pair.

Aññātakā nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Gahapatī nāma

Male householders:

ye keci agāraṁ ajjhāvasanti.

any men who live at home.

Gahapatāniyo nāma

Female householders:

yā kāci agāraṁ ajjhāvasanti.

any women who live at home.

Cīvaracetāpannāni nāma

Robe funds:

hiraññā vā suvaṇṇā vā muttā vā maṇī vā pavāḷā vā phalikā vā paṭakā vā suttā vā kappāsā vā.

money, gold, pearls, gems, corals, crystals, cloth, thread, or cotton wool.

Imehi paccekacīvaracetāpannehīti

With these separate robe funds:

paccupaṭṭhitehi.

with that which is at their disposal.

Cetāpetvāti

We’ll buy:

parivattetvā.

having swapped.

Acchādessāmāti

We’ll give:

dassāma.

we’ll donate.

Tatra ce so bhikkhūti

If that monk:

yaṁ bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpannāni upakkhaṭāni honti so bhikkhu.

the monk the robe funds have been set aside for.

Pubbe appavāritoti

Without first being invited:

pubbe avutto hoti— “kīdisena te, bhante, cīvarena attho, kīdisaṁ te cīvaraṁ cetāpemā”ti.

they have not said beforehand: “Venerable, what kind of robe do you need? What kind of robe can we buy for you?”

Upasaṅkamitvāti

Goes to them:

gharaṁ gantvā yattha katthaci upasaṅkamitvā.

having gone to their house or having gone wherever.

Cīvare vikappaṁ āpajjeyyāti

Specifies the kind of robe he wants:

āyataṁ vā hotu vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā.

please make it long or wide or closely woven or soft.

Imehi paccekacīvaracetāpannehīti

These separate robe funds:

paccupaṭṭhitehi.

that which is at their disposal.

Evarūpaṁ vā evarūpaṁ vāti

Such-and-such:

āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā.

long or wide or closely woven or soft.

Cetāpetvāti

To buy:

parivattetvā.

having swapped.

Acchādethāti

Give:

dajjetha.

donate.

Ubhova santā ekenāti

Put together:

dvepi janā ekena.

two people supplying him with one robe.

Kalyāṇakamyataṁ upādāyāti

Because he wants something nice:

sādhatthiko mahagghatthiko.

wanting something nice, wanting something expensive.

Tassa vacanena āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā saṇhaṁ vā cetāpenti, payoge dukkaṭaṁ.

If those householders buy a robe that is long, wide, closely woven, or soft because of his statement, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ pubbe appavārito aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpannaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe, which I received after going to unrelated householders and saying what kind of robe I wanted without first being invited, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

Aññātake aññātakasaññī pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householders are unrelated and he perceives them as such, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake vematiko pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householders are unrelated, but he is unsure of it, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake ñātakasaññī pubbe appavārito gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householders are unrelated, but he perceives them as related, and, without first being invited, he goes to them and specifies the kind of robe he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ñātake aññātakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the householders are related, but he perceives them as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the householders are related, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.

If the householders are related and he perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of another;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

mahagghaṁ cetāpetukāmānaṁ appagghaṁ cetāpeti,

if the householders wish to buy something expensive, but he has them buy something inexpensive;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dutiyaupakkhaṭasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The second training rule on what is set aside, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np15_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

15. Nisīdanasanthatasikkhāpada

15. The training rule on sitting-blankets

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—“icchāmahaṁ, bhikkhave, temāsaṁ paṭisallīyituṁ.

There the Buddha addressed the monks: “Monks, I wish to do a solitary retreat for three months.

Namhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā”ti.

No one should visit me except the one who brings me almsfood.”

“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissuṇitvā nāssudha koci bhagavantaṁ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

“Yes, Venerable Sir,” they replied, and no one visited him except the one who brought him almsfood.

Tena kho pana samayena sāvatthiyā saṅghena katikā katā hoti—

Soon afterwards the Sangha at Sāvatthī made the following agreement:

“icchatāvuso, bhagavā temāsaṁ paṭisallīyituṁ.

“The Buddha wishes to be on solitary retreat for three months.

Na bhagavā kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

No one should visit him except the one who brings him almsfood.

Yo bhagavantaṁ upasaṅkamati so pācittiyaṁ desāpetabbo”ti.

Anyone who does must confess an offense entailing confession.”

Atha kho āyasmā upaseno vaṅgantaputto, sapariso yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Just then Venerable Upasena of Vaṅganta and his followers went to the Buddha, bowed, and sat down.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ āgantukehi bhikkhūhi saddhiṁ paṭisammodituṁ. Atha kho bhagavā āyasmantaṁ upasenaṁ vaṅgantaputtaṁ etadavoca—

Since it is the custom for Buddhas to greet newly arrived monks, the Buddha said this to Upasena,

“kacci vo, upasena, khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ,

“I hope you’re keeping well, Upasena, I hope you’re getting by.

kaccittha appakilamathena addhānaṁ āgatā”ti?

I hope you’re not tired from traveling.”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

“We’re keeping well, Sir, we’re getting by.

Appakilamathena ca mayaṁ, bhante, addhānaṁ āgatā”ti.

We’re not tired from traveling.”

Tena kho pana samayena āyasmato upasenassa vaṅgantaputtassa saddhivihāriko bhikkhu bhagavato avidūre nisinno hoti. Atha kho bhagavā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

One of Upasena’s students was seated not far from the Buddha, and the Buddha said to him,

“manāpāni te, bhikkhu, paṁsukūlānī”ti?

“Do you like rag-robes, monk?”

“Na kho me, bhante, manāpāni paṁsukūlānī”ti.

“I don’t like rag-robes, Sir.”

“Kissa pana tvaṁ, bhikkhu, paṁsukūliko”ti?

“Why then do you wear them?”

“Upajjhāyo me, bhante, paṁsukūliko. Evaṁ ahampi paṁsukūliko”ti.

“My preceptor wears them, and so I do it too.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ upasenaṁ vaṅgantaputtaṁ etadavoca—“pāsādikā kho tyāyaṁ, upasena, parisā.

And the Buddha said to Upasena, “Upasena, your followers are inspiring.

Kathaṁ tvaṁ, upasena, parisaṁ vinesī”ti?

How do you train them?”

“Yo maṁ, bhante, upasampadaṁ yācati tamahaṁ evaṁ vadāmi—

“When anyone asks me for the full ordination, I tell him this:

‘ahaṁ kho, āvuso, āraññiko piṇḍapātiko paṁsukūliko.

‘I stay in the wilderness, I eat only almsfood, and I wear rag-robes.

Sace tvampi āraññiko bhavissasi piṇḍapātiko paṁsukūliko, evāhaṁ taṁ upasampādessāmī’ti.

If you do the same, I’ll give you the full ordination.’

Sace me paṭissuṇāti upasampādemi, no ce me paṭissuṇāti na upasampādemi.

If he agrees, I ordain him. Otherwise I don’t.

Yo maṁ nissayaṁ yācati tamahaṁ evaṁ vadāmi—

And I do the same when anyone asks me for support.

‘ahaṁ kho, āvuso, āraññiko piṇḍapātiko paṁsukūliko.

Sace tvampi āraññiko bhavissasi piṇḍapātiko paṁsukūliko, evāhaṁ te nissayaṁ dassāmī’ti.

Sace me paṭissuṇāti nissayaṁ demi, no ce me paṭissuṇāti na nissayaṁ demi.

Evaṁ kho ahaṁ, bhante, parisaṁ vinemī”ti.

It’s in this way that I train my followers.”

“Sādhu sādhu, upasena. Sādhu kho tvaṁ, upasena, parisaṁ vinesi.

“Good, Upasena, you train your followers well.

Jānāsi pana tvaṁ, upasena, sāvatthiyā saṅghassa katikan”ti?

But do you know the agreement made by the Sangha at Sāvatthī?”

“Na kho ahaṁ, bhante, jānāmi sāvatthiyā saṅghassa katikan”ti.

“No.”

“Sāvatthiyā kho, upasena, saṅghena katikā katā—

“The Sangha at Sāvatthī has made the following agreement:

‘icchatāvuso, bhagavā temāsaṁ paṭisallīyituṁ.

‘The Buddha wishes to be on solitary retreat for three months.

Na bhagavā kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

No one should visit him except the one who brings him almsfood.

Yo bhagavantaṁ upasaṅkamati so pācittiyaṁ desāpetabbo’”ti.

Anyone who does must confess an offense entailing confession.’”

“Paññāyissati, bhante, sāvatthiyā saṅgho sakāya katikāya,

“Venerable Sir, let the Sangha at Sāvatthī be known for this agreement.

na mayaṁ apaññattaṁ paññapessāma paññattaṁ vā na samucchindissāma,

We, however, don’t lay down new rules, nor do we get rid of the existing ones.

yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattissāmā”ti.

We practice and undertake the training rules as they are.”

“Sādhu sādhu, upasena,

“Good, Upasena.

apaññattaṁ na paññapetabbaṁ, paññattaṁ vā na samucchinditabbaṁ,

One should not lay down new rules, nor should one get rid of the existing ones.

yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattitabbaṁ.

One should practice and undertake the training rules as they are.

Anujānāmi, upasena, ye te bhikkhū āraññikā piṇḍapātikā paṁsukūlikā yathāsukhaṁ maṁ dassanāya upasaṅkamantū”ti.

And, Upasena, I allow those monks who stay in the wilderness, who eat only almsfood, and who wear rag-robes to visit me whenever they please.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bahidvārakoṭṭhake ṭhitā honti—“mayaṁ āyasmantaṁ upasenaṁ vaṅgantaputtaṁ pācittiyaṁ desāpessāmā”ti.

Upasena and his followers got up from their seats, bowed down, circumambulated the Buddha with their right side toward him, and left.

Atha kho āyasmā upaseno vaṅgantaputto sapariso uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Just then a number of monks were standing outside the gateway, thinking, “We’ll make Venerable Upasena confess an offense entailing confession.”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upasenaṁ vaṅgantaputtaṁ etadavocuṁ—“jānāsi tvaṁ, āvuso upasena, sāvatthiyā saṅghassa katikan”ti.

And they said to Upasena, “Upasena, do you know the agreement of the Sangha at Sāvatthī?”

“Bhagavāpi maṁ, āvuso, evamāha—‘jānāsi pana tvaṁ, upasena, sāvatthiyā saṅghassa katikan’ti? ‘Na kho ahaṁ, bhante, jānāmi sāvatthiyā saṅghassa katikan’ti.

“The Buddha asked me the same question, and I replied that I didn’t.

‘Sāvatthiyā kho, upasena, saṅghena katikā katā—

He then told me what it was, and I said,

icchatāvuso, bhagavā temāsaṁ paṭisallīyituṁ.

Na bhagavā kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

Yo bhagavantaṁ upasaṅkamati so pācittiyaṁ desāpetabbo’ti.

‘Paññāyissati, bhante, sāvatthiyā saṅgho sakāya katikāya,

‘Venerable Sir, let the Sangha at Sāvatthī be known for this agreement.

na mayaṁ apaññattaṁ paññapessāma paññattaṁ vā na samucchindissāma,

We, however, don’t lay down new rules, nor do we get rid of the existing ones.

yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattissāmā’ti.

We practice and undertake the training rules as they are.’

Anuññātāvuso, bhagavatā—‘ye te bhikkhū āraññikā piṇḍapātikā paṁsukūlikā yathāsukhaṁ maṁ dassanāya upasaṅkamantū’”ti.

Also, the Buddha has allowed those monks who stay in the wilderness, who eat only almsfood, and who wear rag-robes to visit him whenever they please.”

Atha kho te bhikkhū—“saccaṁ kho āyasmā upaseno āha—

Those monks thought, “It’s true what Venerable Upasena says.”

‘na apaññattaṁ paññapetabbaṁ, paññattaṁ vā na samucchinditabbaṁ, yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattitabban’”ti.

Assosuṁ kho bhikkhū—“anuññātā kira bhagavatā—‘ye te bhikkhū āraññikā piṇḍapātikā paṁsukūlikā yathāsukhaṁ maṁ dassanāya upasaṅkamantū’”ti.

The monks heard that the Buddha had allowed those monks who stay in the wilderness, who eat only almsfood, and who wear rag-robes to visit him whenever they please.

Te bhagavantaṁ dassanaṁ pihentā santhatāni ujjhitvā āraññikaṅgaṁ piṇḍapātikaṅgaṁ paṁsukūlikaṅgaṁ samādiyiṁsu.

Longing to see the Buddha, they discarded their blankets and undertook the practice of staying in the wilderness, of eating only almsfood, and of wearing rag-robes.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto addasa santhatāni tahaṁ tahaṁ ujjhitāni.

Soon afterwards, when the Buddha and a number of monks were walking about the dwellings, he saw discarded blankets here and there.

Passitvā bhikkhū āmantesi—“kassimāni, bhikkhave, santhatāni tahaṁ tahaṁ ujjhitānī”ti?

He asked the monks, “Who owns these discarded blankets?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told him.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca—

“Well then, monks, I will lay down a training rule for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya …pe…

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of well-behaved monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Nisīdanasanthataṁ pana bhikkhunā kārayamānena purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthi ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāya,

‘If a monk is having a sitting-blanket made, he must incorporate a piece of one standard handspan from the border of an old blanket in order to make it ugly.

anādā ce bhikkhu purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he has a new sitting-blanket made without incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Nisīdanaṁ nāma

sitting mat:

sadasaṁ vuccati.

one with a border is what is meant.

Santhataṁ nāma

A blanket:

santharitvā kataṁ hoti avāyimaṁ.

it is made by strewing, not by weaving.

Kārayamānenāti

Is having made:

karonto vā kārāpento vā.

making it himself or having it made.

Purāṇasanthataṁ nāma

An old blanket:

sakiṁ nivatthampi sakiṁ pārutampi.

even worn once.

Sāmantā sugatavidatthi ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāyāti

He must incorporate a piece of one standard handspan from the border in order to make it ugly:

thirabhāvāya vaṭṭaṁ vā caturassaṁ vā chinditvā ekadese vā santharitabbaṁ vijaṭetvā vā santharitabbaṁ.

to make it strong, he cuts out a circular or a rectangular piece, and he then incorporates it in one place or he strews it on after pulling it apart.

Anādā ce bhikkhu purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthinti

Without incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket:

anādiyitvā purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ,

If he makes a new sitting-blanket, or has one made, without incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket, then for the effort there is an act of wrong conduct.

paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the sitting-blanket, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The sitting-blanket should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, nisīdanasanthataṁ anādiyitvā purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ kārāpitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this sitting-blanket, which I got made without incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this sitting-blanket back to you.’”

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he makes one, or has one made, for the sake of another, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ ādiyitvā karoti,

if he makes one incorporating a piece of one standard handspan from the border of an old blanket;

alabhanto thokataraṁ ādiyitvā karoti,

if he is unable to get hold of such a piece and he makes one incorporating a smaller piece;

alabhanto anādiyitvā karoti,

if he is unable to get hold of such a smaller piece and he makes one without;

aññena kataṁ paṭilabhitvā paribhuñjati,

if he gets what was made by another and then uses it;

vitānaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā sāṇipākāraṁ vā bhisiṁ vā bibbohanaṁ vā karoti,

if he makes a canopy, a floor cover, a cloth screen, a mattress, or a pillow;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Nisīdanasanthatasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on sitting-blankets, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np21_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

21. Pattasikkhāpada

21. The training rule on almsbowls

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bahū patte sannicayaṁ karonti.

the monks from the group of six were storing up many almsbowls.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about dwellings saw this, they complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā bahū patte sannicayaṁ karissanti,

“How can the Sakyan monastics store up many bowls?

pattavāṇijjaṁ vā samaṇā sakyaputtiyā karissanti āmattikāpaṇaṁ vā pasāressantī”ti.

Are they starting up as bowl merchants or setting up a bowl shop?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū atirekapattaṁ dhāressantī”ti.

“How can the monks from the group of six keep extra bowls?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, atirekapattaṁ dhārethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, atirekapattaṁ dhāressatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu atirekapattaṁ dhāreyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk keeps an extra almsbowl, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa atirekapatto uppanno hoti.

Soon afterwards Venerable Ānanda received an extra bowl.

Āyasmā ca ānando taṁ pattaṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo hoti.

He wanted to give it to Venerable Sāriputta,

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

who was staying at Sāketa.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi—

Knowing that the Buddha had laid down a rule against keeping an extra bowl,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ—

‘na atirekapatto dhāretabbo’ti.

Ayañca me atirekapatto uppanno.

Ahañcimaṁ pattaṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo.

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

Kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

Venerable Ānanda thought, “What should I do in this situation?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha, who said,

“Kīvaciraṁ panānanda, sāriputto āgacchissatī”ti?

“How long is it, Ānanda, before Sāriputta returns?”

“Navamaṁ vā, bhagavā, divasaṁ dasamaṁ vā”ti.

“Nine or ten days, Venerable Sir.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, dasāhaparamaṁ atirekapattaṁ dhāretuṁ.

“Monks, you should keep an extra almsbowl for ten days at the most.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Dasāhaparamaṁ atirekapatto dhāretabbo. Taṁ atikkāmayato nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘A monk should keep an extra almsbowl for ten days at the most. If he keeps it beyond that, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Dasāhaparamanti

For ten days at the most:

dasāhaparamatā dhāretabbo.

it should be kept ten days at a maximum.

Atirekapatto nāma

An extra almsbowl:

anadhiṭṭhito avikappito.

a bowl that is not determined, nor transferred to another.

Patto nāma

An almsbowl:

dve pattā ayopatto mattikāpattoti.

there are two kinds of bowls: the iron bowl and the clay bowl.

Tayo pattassa vaṇṇā ukkaṭṭho patto majjhimo patto omako patto.

And there are three sizes of bowls: the large bowl, the medium bowl, and the small bowl.

Ukkaṭṭho nāma patto aḍḍhāḷhakodanaṁ gaṇhāti catubhāgaṁ khādanaṁ tadupiyaṁ byañjanaṁ.

The large bowl: it takes half an _āḷhaka_ measure of rice, a fourth part of fresh food, and a suitable amount of curry.

Majjhimo nāma patto nāḷikodanaṁ gaṇhāti catubhāgaṁ khādanaṁ tadupiyaṁ byañjanaṁ.

The medium bowl: it takes a _nāḷika_ measure of rice, a fourth part of fresh food, and a suitable amount of curry.

Omako nāma patto patthodanaṁ gaṇhāti catubhāgaṁ khādanaṁ tadupiyaṁ byañjanaṁ.

The small bowl: it takes a _pattha_ measure of rice, a fourth part of fresh food, and a suitable amount of curry.

Tato ukkaṭṭho apatto, omako apatto.

Anything larger than this is not a bowl, nor anything smaller.

Taṁ atikkāmayato nissaggiyo hotīti

If he keeps it beyond that, it becomes subject to relinquishment:

ekādase aruṇuggamane nissaggiyo hoti.

it becomes subject to relinquishment at dawn on the eleventh day.

Nissajjitabbo saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The bowl should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbo.

“And, monks, it should be relinquished like this.

Tena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“ayaṁ me, bhante, patto dasāhātikkanto nissaggiyo.

‘Venerables, this almsbowl, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the Sangha.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā,

The confession should be received by a competent and capable monk.

nissaṭṭhapatto dātabbo—

The relinquished bowl is then to be given back:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ patto itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyo saṅghassa nissaṭṭho.

This almsbowl, which was to be relinquished by monk so-and-so, has been relinquished to the Sangha.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho imaṁ pattaṁ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyā”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give this bowl back to monk so-and-so.’

Tena bhikkhunā sambahule bhikkhū upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassu vacanīyā—

After approaching several monks, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“ayaṁ me, bhante, patto dasāhātikkanto nissaggiyo.

‘Venerables, this almsbowl, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

Imāhaṁ āyasmantānaṁ nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the venerables.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā,

The confession should be received by a competent and capable monk.

nissaṭṭhapatto dātabbo—

The relinquished bowl is then to be given back:

“Suṇantu me āyasmantā.

‘Please, I ask the venerables to listen to me.

Ayaṁ patto itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyo āyasmantānaṁ nissaṭṭho.

This almsbowl, which was to be relinquished by monk so-and-so, has been relinquished to you.

Yadāyasmantānaṁ pattakallaṁ, āyasmantā imaṁ pattaṁ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyun”ti.

If it seems appropriate to you, you should give this bowl back to monk so-and-so.’

Tena bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching a single monk, that monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“ayaṁ me, āvuso, patto dasāhātikkanto nissaggiyo.

‘This almsbowl, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

Imāhaṁ āyasmato nissajjāmī”ti.

I relinquish it to you.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Tena bhikkhunā āpatti paṭiggahetabbā,

The confession should be received by that monk.

nissaṭṭhapatto dātabbo—

The relinquished bowl is then to be given back:

“imaṁ pattaṁ āyasmato dammī”ti.

‘I give this almsbowl back to you.’”

Dasāhātikkante atikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days and he perceives it as more, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dasāhātikkante vematiko, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dasāhātikkante anatikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days, but he perceives it as less, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anadhiṭṭhite adhiṭṭhitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been determined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avikappite vikappitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been transferred, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avissajjite vissajjitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been given away, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anaṭṭhe naṭṭhasaññī nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been lost, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been ruined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abhinne bhinnasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is not broken, but he perceives that it is, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avilutte viluttasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been stolen, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ pattaṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses an almsbowl that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante atikkantasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than ten days, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than ten days, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante anatikkantasaññī, anāpatti.

If it is less than ten days and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antodasāhaṁ adhiṭṭheti, vikappeti, vissajjeti, nassati, vinassati, bhijjati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if, within ten days, it is determined, transferred to another, given away, lost, ruined, broken, stolen, or taken on trust;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū nissaṭṭhapattaṁ na denti.

Soon afterwards the monks from the group of six did not give back a relinquished bowl.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, nissaṭṭhapatto na dātabbo. Yo na dadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

“Monks, a relinquished alsmbowl should be given back. If you don’t give it back, you commit an offense of wrong conduct.”

Pattasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on almsbowls, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-np22_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

22. Ūnapañcabandhanasikkhāpada

22. The training rule on fewer than five mends

Tena samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the Sakyan country in the Banyan Tree Monastery at Kapilavatthu.

Tena kho pana samayena aññatarena kumbhakārena bhikkhū pavāritā honti—

At that time a potter had invited the monks, saying,

“yesaṁ ayyānaṁ pattena attho ahaṁ pattenā”ti.

“If any of you needs an almsbowl, I’ll provide it.”

Tena kho pana samayena bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpenti.

But the monks had no sense of moderation, and they asked for many bowls.

Yesaṁ khuddakā pattā te mahante patte viññāpenti.

Those who had small bowls asked for large ones,

Yesaṁ mahantā pattā te khuddake patte viññāpenti.

and those who had large bowls asked for small ones.

Atha kho so kumbhakāro bhikkhūnaṁ bahū patte karonto na sakkoti aññaṁ vikkāyikaṁ bhaṇḍaṁ kātuṁ,

The potter was so busy making bowls for the monks that he was unable to make goods for sale.

attanāpi na yāpeti, puttadārāpissa kilamanti.

He could not make a living for himself, and his wives and children suffered.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpessanti.

“How can the Sakyan monastics have no sense of moderation and ask for many bowls?

Ayaṁ imesaṁ bahū patte karonto na sakkoti aññaṁ vikkāyikaṁ bhaṇḍaṁ kātuṁ,

This potter is so busy making bowls for them that he is unable to make goods for sale.

attanāpi na yāpeti, puttadārāpissa kilamantī”ti.

He is unable to make a living for himself, and his wives and children are suffering.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpessantī”ti.

“How can those monks have no sense of moderation and ask for many bowls?”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpentīti?

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpessanti.

“How can those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After criticizing them, he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, patto viññāpetabbo. Yo viññāpeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

“Monks, a monk should not ask for an almsbowl. If he does, he commits an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno patto bhinno hoti.

Soon afterwards the bowl of a certain monk broke.

Atha kho so bhikkhu—“bhagavatā paṭikkhittaṁ pattaṁ viññāpetun”ti kukkuccāyanto na viññāpeti.

Knowing that the Buddha had prohibited asking for a bowl and being afraid of wrongdoing, he did not ask for a new one.

Hatthesu piṇḍāya carati.

As a consequence, he collected almsfood with his hands.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized him,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā hatthesu piṇḍāya carissanti, seyyathāpi titthiyā”ti.

“How can the Sakyan monastics collect almsfood with their hands, just like the monastics of other religions?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, naṭṭhapattassa vā bhinnapattassa vā pattaṁ viññāpetun”ti.

“Monks, I allow you to ask for a new almsbowl if your bowl has been lost or is broken.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—“bhagavatā anuññātaṁ naṭṭhapattassa vā bhinnapattassa vā pattaṁ viññāpetun”ti appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viññāpenti.

When they knew about the Buddha’s allowance, the monks from the group of six asked for many bowls even if their existing bowl only had a minor chip or scratch.

Atha kho so kumbhakāro bhikkhūnaṁ tatheva bahū patte karonto na sakkoti aññaṁ vikkāyikaṁ bhaṇḍaṁ kātuṁ,

Once again that potter was so busy making bowls for the monks that he was unable to make goods for sale.

attanāpi na yāpeti, puttadārāpissa kilamanti.

He could not make a living for himself, and his wives and children suffered.

Manussā tatheva ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

And people complained and criticized them as before.

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā na mattaṁ jānitvā bahū patte viññāpessanti.

Ayaṁ imesaṁ bahū patte karonto na sakkoti aññaṁ vikkāyikaṁ bhaṇḍaṁ kātuṁ, attanāpi na yāpeti, puttadārāpissa kilamantī”ti.

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viññāpessantī”ti.

“How can the monks from the group of six ask for many bowls even if their existing bowl only has a minor chip or scratch?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viññāpethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viññāpessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu ūnapañcabandhanena pattena aññaṁ navaṁ pattaṁ cetāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

‘If a monk exchanges an almsbowl with fewer than five mends for a new almsbowl, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Tena bhikkhunā so patto bhikkhuparisāya nissajjitabbo.

That monk should relinquish that almsbowl to a gathering of monks.

Yo ca tassā bhikkhuparisāya pattapariyanto so tassa bhikkhuno padātabbo— ‘ayaṁ te, bhikkhu, patto yāva bhedanāya dhāretabbo’ti.

He should then be given the last almsbowl belonging to that gathering: “Monk, this bowl is yours. Keep it until it breaks.”

Ayaṁ tattha sāmīcī”ti.

This is the proper procedure.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Ūnapañcabandhano nāma patto

An almsbowl with fewer than five mends:

abandhano vā ekabandhano vā dvibandhano vā tibandhano vā catubandhano vā.

it has no mends, one mend, two mends, three mends, or four mends.

Abandhanokāso nāma patto

An almsbowl with a mend that does not count:

yassa dvaṅgulā rāji na hoti.

one that does not have a fracture of 3.5 cm.

Bandhanokāso nāma patto

An almsbowl with a mend that counts:

yassa dvaṅgulā rāji hoti.

one that does have a fracture of 3.5 cm.

Navo nāma

New almsbowl:

patto viññattiṁ upādāya vuccati.

asked for is what is meant.

Cetāpeyyāti

Exchanges:

viññāpeti, payoge dukkaṭaṁ.

If he asks, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyo hoti.

When he gets the bowl, it becomes subject to relinquishment.

Saṅghamajjhe nissajjitabbo.

It should be relinquished in the midst of the Sangha.

Sabbeheva adhiṭṭhitapattaṁ gahetvā sannipatitabbaṁ.

All determined bowls should be brought together.

Na lāmako patto adhiṭṭhātabbo—

One should not determine an inferior bowl, thinking,

“mahagghaṁ pattaṁ gahessāmī”ti.

“I’ll get a valuable one.”

Sace lāmakaṁ pattaṁ adhiṭṭheti— “mahagghaṁ pattaṁ gahessāmī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If one determine an inferior bowl, thinking, “I’ll get a valuable one,” one commits an offense of wrong conduct.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbo.

“And, monks, it should be relinquished like this.

Tena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“ayaṁ me, bhante, patto ūnapañcabandhanena pattena cetāpito nissaggiyo.

‘Venerables, this almsbowl, which I got in exchange for a bowl that had fewer than five mends, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the Sangha.’”

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by a competent and capable monk.

Pañcahaṅgehi samannāgato bhikkhu pattaggāhāpako sammannitabbo—

A monk who has five qualities should be appointed as the distributor of almsbowls:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, gāhitāgāhitañca jāneyya.

one who is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and who knows what has and has not been distributed.

“Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

“And, monks, this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo.

First the monk should be asked,

Yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ pattaggāhāpakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the distributor of almsbowls.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ pattaggāhāpakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the distributor of almsbowls.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno pattaggāhāpakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who agrees to appointing monk so-and-so as the distributor of almsbowls should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who doesn’t agree should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu pattaggāhāpako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the distributor of almsbowls.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Tena sammatena bhikkhunā patto gāhetabbo.

The appointed monk should give away that relinquished bowl.

Thero vattabbo—

He should tell the most senior monk,

“gaṇhātu, bhante, thero pattan”ti.

“Sir, would you like this bowl?”

Sace thero gaṇhāti, therassa patto dutiyassa gāhetabbo.

If the most senior monk takes it, his old bowl should be offered to the next monk.

Na ca tassa anuddayatāya na gahetabbo. Yo na gaṇheyya, āpatti dukkaṭassa.

He should not not take that bowl out of sympathy. If he does, he commits an offense of wrong conduct.

Apattakassa na gāhetabbo.

It is not to be offered to anyone who does not have bowl.

Eteneva upāyena yāva saṅghanavakā gāhetabbo.

In this manner it should be offered all the way to the most junior monk in the Sangha.

Yo ca tassā bhikkhuparisāya pattapariyanto, so tassa bhikkhuno padātabbo— “ayaṁ te, bhikkhu, patto yāva bhedanāya dhāretabbo”ti.

He should then be given the last almsbowl belonging to that gathering: “Monk, this bowl is yours. Keep it until it breaks”:

Tena bhikkhunā so patto na adese nikkhipitabbo, na abhogena bhuñjitabbo, na vissajjetabbo— “kathāyaṁ patto nasseyya vā vinasseyya vā bhijjeyya vā”ti?

That monk is not to store that bowl in an unsuitable place, use it in an unsuitable way, or give it away, thinking, “How may this bowl be lost, ruined, or broken?”

Sace adese vā nikkhipati abhogena vā bhuñjati vissajjeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he stores it in an unsuitable place, uses it in an unsuitable way, or gives it away, he commits an offense of wrong conduct.

Ayaṁ tattha sāmīcīti

This is the proper procedure:

ayaṁ tattha anudhammatā.

this is the right method.

Abandhanena pattena abandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl without mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena ekabandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with one mend, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena dvibandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with two mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena tibandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with three mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena abandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl without mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena ekabandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl with one mend, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena dvibandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl with two mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena tibandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl with three mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dvibandhanena pattena abandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with two mends for a bowl without mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dvibandhanena pattena ekabandhanaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with two mends for a bowl with one mend …

dvibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends …

tibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends …

catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with two mends for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Tibandhanena pattena abandhanaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with three mends for a bowl without mends …

ekabandhanaṁ pattaṁ

for a bowl with one mend …

dvibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends …

tibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends …

catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with three mends for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Catubandhanena pattena abandhanaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with four mends for a bowl without mends …

ekabandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with one mend …

dvibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends …

tibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends …

catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with four mends for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl without mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanena pattena ekabandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with one mend that counts …

dvibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends that count …

tibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ekabandhanena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl without mends that count …

ekabandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with one mend that counts …

dvibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends that count …

tibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with one mend for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dvibandhanena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with two mends for a bowl without mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with two mends for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Tibandhanena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with three mends for a bowl without mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with three mends for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Catubandhanena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with four mends for a bowl without mends that count …

ekabandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with one mend that counts …

dvibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends that count …

tibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with four mends for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanokāsena pattena abandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends that count for a bowl without mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanokāsena pattena ekabandhanaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl without mends that count for a bowl with one mend …

dvibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends …

tibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends …

catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Catubandhanokāsena pattena abandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with four mends that count for a bowl without mends …

Catubandhanokāsena pattena ekabandhanaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with four mends that count for a bowl with one mend …

dvibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends …

tibandhanaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends …

catubandhanaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with four mends that count for a bowl with four mends, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Abandhanokāsena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl without mends that count for a bowl without mends that count …

ekabandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with one mend that counts …

dvibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends that count …

tibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl without mends that count for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Catubandhanokāsena pattena abandhanokāsaṁ pattaṁ …pe…

If he exchanges a bowl with four mends that count for a bowl without mends that count …

ekabandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with one mend that counts …

dvibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with two mends that count …

tibandhanokāsaṁ pattaṁ …

for a bowl with three mends that count …

catubandhanokāsaṁ pattaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges a bowl with four mends that count for a bowl with four mends that count, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anāpatti—

There is no offense:

naṭṭhapattassa,

if his almsbowl is lost;

bhinnapattassa,

if his almsbowl is broken;

ñātakānaṁ

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Ūnapañcabandhanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on less than five mends, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-np24_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

24. Vassikasāṭikasikkhāpada

24. The training rule on rainy-season robes

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhūnaṁ vassikasāṭikā anuññātā hoti.

At that time the Buddha had allowed the rainy-season robe for the monks.

Chabbaggiyā bhikkhū—“bhagavatā vassikasāṭikā anuññātā”ti,

Knowing that this was the case, the monks from the group of six

paṭikacceva vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesanti,

went looking for cloth for their rainy-season robes in advance.

paṭikacceva katvā nivāsenti,

And after sewing them in advance, they wore them.

jiṇṇāya vassikasāṭikāya naggā kāyaṁ ovassāpenti.

Then, because their rainy-season robes were worn, they bathed naked in the rain.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū paṭikacceva vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesissanti, paṭikacceva katvā nivāsessanti, jiṇṇāya vassikasāṭikāya naggā kāyaṁ ovassāpessantī”ti.

“How could the monks from the group of six go looking for cloth for their rainy-season robes in advance, sew them in advance, and then wear them, and then, because their rainy-season robes are worn, bathe naked in the rain?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking the monks from the group of six in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, paṭikacceva vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesatha?

“Is it true, monks, that you did this?”

Paṭikacceva katvā nivāsetha?

Jiṇṇāya vassikasāṭikāya naggā kāyaṁ ovassāpethā”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe moghapurisā, paṭikacceva vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesissatha, paṭikacceva katvā nivāsessatha, jiṇṇāya vassikasāṭikāya naggā kāyaṁ ovassāpessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“‘Māso seso gimhānan’ti bhikkhunā vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesitabbaṁ; ‘addhamāso seso gimhānan’ti katvā nivāsetabbaṁ.

‘When there is a month left of the hot season, a monk may go looking for cloth for his rainy-season robe. When there is a half-month left, he may sew it and then wear it.

‘Orena ce māso seso gimhānan’ti vassikasāṭikacīvaraṁ pariyeseyya, ‘orenaddhamāso seso gimhānan’ti katvā nivāseyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he goes looking for cloth for his rainy-season robe when there is more than a month left of the hot season, or if he sews it and then wears it when there is more than a half-month left, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

“Māso seso gimhānan”ti bhikkhunā vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesitabbanti.

When there is a month left of the hot season, a monk may go looking for cloth for his rainy-season robe:

Ye manussā pubbepi vassikasāṭikacīvaraṁ denti te upasaṅkamitvā evamassu vacanīyā— “kālo vassikasāṭikāya, samayo vassikasāṭikāya, aññepi manussā vassikasāṭikacīvaraṁ dentī”ti.

after going to those people who previously, too, have given cloth for the rainy-season robes, he should say, “It’s time for the rainy-season robe,” “It’s the occasion for the rainy-season robe,” “Other people, too, are giving cloth for the rainy-season robe.”

Na vattabbā— “detha me vassikasāṭikacīvaraṁ, āharatha me vassikasāṭikacīvaraṁ, parivattetha me vassikasāṭikacīvaraṁ, cetāpetha me vassikasāṭikacīvaran”ti.

He should not say, “Give me cloth for the rainy-season robe,” “Bring me cloth for the rainy-season robe,” “Swap me cloth for the rainy-season robe,” “Buy me cloth for the rainy-season robe.”

“Addhamāso seso gimhānan”ti katvā nivāsetabbanti.

When there is a half-month left, he may sew it and then wear it:

Addhamāse sese gimhāne katvā nivāsetabbaṁ.

after sewing it during the last half-month of the hot season, he may wear it.

“Orena ce māso seso gimhānan”ti

When there is more than a month left of the hot season:

atirekamāse sese gimhāne vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

if he goes looking for cloth for the rainy-season robe when there is more than a month left of the hot season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

“Orenaddhamāso seso gimhānan”ti

When there is more than a half-month left:

atirekaddhamāse sese gimhāne katvā nivāseti, nissaggiyaṁ hoti.

if he wears it after sewing it when there is more than a half-month left of the hot season, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The rainy-season robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, vassikasāṭikacīvaraṁ atirekamāse sese gimhāne pariyiṭṭhaṁ atirekaddhamāse sese gimhāne katvā paridahitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this cloth for the rainy-season robe, which I went looking for when there was more than a month left of the hot season or which I wore after sewing it when there was more than a half-month left of the hot season, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this cloth for the rainy-season robe back to you.’”

Atirekamāse sese gimhāne atirekasaññī vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a month left of the hot season, and he perceives it as more, and he goes looking for cloth for a rainy-season robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekamāse sese gimhāne vematiko vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a month left of the hot season, but he is unsure of it, and he goes looking for cloth for a rainy-season robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekamāse sese gimhāne ūnakasaññī vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a month left of the hot season, but he perceives it as less, and he goes looking for cloth for a rainy-season robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekaddhamāse sese gimhāne atirekasaññī katvā nivāseti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a half-month left of the hot season, and he perceives it as more, and he wears the rainy-season robe after sewing it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekaddhamāse sese gimhāne vematiko katvā nivāseti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a half-month left of the hot season, but he is unsure of it, and he wears the rainy-season robe after sewing it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekaddhamāse sese gimhāne ūnakasaññī katvā nivāseti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If there is more than a half-month left of the hot season, but he perceives it as less, and he wears the rainy-season robe after sewing it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Satiyā vassikasāṭikāya naggo kāyaṁ ovassāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he has a rainy-season robe, but he bathes naked in the rain, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakamāse sese gimhāne atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If there is less than a month left of the hot season, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakamāse sese gimhāne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If there is less than a month left of the hot season, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakamāse sese gimhāne ūnakasaññī, anāpatti.

If there is less than a month left of the hot season, and he perceives it as less, there is no offense.

Ūnakaddhamāse sese gimhāne atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If there is less than a half-month left of the hot season, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakaddhamāse sese gimhāne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If there is less than a half-month left of the hot season, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakaddhamāse sese gimhāne ūnakasaññī, anāpatti.

If there is less than a half-month left of the hot season, and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“māso seso gimhānan”ti vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati,

if he goes looking for cloth for the rainy-season robe when there is a month left of the hot season;

“addhamāso seso gimhānan”ti katvā nivāseti,

if he wears the rainy-season robe after sewing it when there is a half-month left of the hot season;

“ūnakamāso seso gimhānan”ti vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesati,

if he goes looking for cloth for the rainy-season robe when there is less than a month left of the hot season;

“ūnakaddhamāso seso gimhānan”ti katvā nivāseti,

if he wears the rainy-season robe after sewing it when there is less than a half-month left of the hot season;

pariyiṭṭhāya vassikasāṭikāya vassaṁ ukkaḍḍhiyyati,

if, after looking for a rainy-season robe, he postpones the rainy-season residence;

nivatthāya vassikasāṭikāya vassaṁ ukkaḍḍhiyyati, dhovitvā nikkhipitabbaṁ; samaye nivāsetabbaṁ,

if, after wearing a rainy-season robe, he postpones the rainy-season residence (in which case he should wash it and store it and then use it at the right time);

acchinnacīvarassa,

if his robe has been stolen;

naṭṭhacīvarassa,

if his robe has been lost;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on rainy-season robes, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np27_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

27. Mahāpesakārasikkhāpada

27. The long training rule on weavers

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro puriso pavāsaṁ gacchanto pajāpatiṁ etadavoca—“suttaṁ dhārayitvā amukassa tantavāyassa dehi, cīvaraṁ vāyāpetvā nikkhipa,

a man who was going away said to his wife, “Please weigh some thread, take it to the weavers, get them to weave robe-cloth, and put the robe-cloth aside.

āgato ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī”ti.

When I return, I’ll give it to Venerable Upananda.”

Assosi kho aññataro piṇḍacāriko bhikkhu tassa purisassa imaṁ vācaṁ bhāsamānassa.

An alms-collecting monk heard that man speaking those words.

Atha kho so bhikkhu yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—“mahāpuññosi tvaṁ, āvuso upananda,

He then went to Upananda the Sakyan and said, “Upananda, you have much merit.

amukasmiṁ okāse aññataro puriso pavāsaṁ gacchanto pajāpatiṁ etadavoca—‘suttaṁ dhārayitvā amukassa tantavāyassa dehi, cīvaraṁ vāyāpetvā nikkhipa, āgato ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī’”ti.

In such-and-such a place I heard a man, as he was going away, tell his wife to get robe-cloth woven so that he could give it to you when he returned.”

“Atthāvuso, maṁ so upaṭṭhāko”ti.

“He’s my supporter.”

Sopi kho tantavāyo āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhāko hoti.

And the weaver was Upananda’s supporter too.

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena so tantavāyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ tantavāyaṁ etadavoca—

Upananda then went to that weaver and said,

“idaṁ kho, āvuso, cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati; āyatañca karohi vitthatañca. Appitañca suvītañca suppavāyitañca suvilekhitañca suvitacchitañca karohī”ti.

“This robe-cloth that you’re weaving for me, make it long and wide. And make it closely woven, well-woven, well-stretched, well-scraped, and well-combed.”

“Ete kho me, bhante, suttaṁ dhārayitvā adaṁsu;

“Venerable, they’ve already weighed the thread and given it to me,

iminā suttena cīvaraṁ vināhī”ti.

telling me to weave the robe-cloth with that.

“Na, bhante, sakkā āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā kātuṁ.

I won’t be able to make it long, wide, or closely woven.

Sakkā ca kho, bhante, suvītañca suppavāyitañca suvilekhitañca suvitacchitañca kātun”ti.

But I’m able to make it well-woven, well-stretched, well-scraped, and well-combed.”

“Iṅgha tvaṁ, āvuso, āyatañca karohi vitthatañca appitañca.

“Just make it long, wide, and closely woven.

Na tena suttena paṭibaddhaṁ bhavissatī”ti.

There’ll be enough thread.”

Atha kho so tantavāyo yathābhataṁ suttaṁ tante upanetvā yena sā itthī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ itthiṁ etadavoca—“suttena, ayye, attho”ti.

Then, when all the thread had been used up, that weaver went to that woman and said, “Madam, I need more thread.”

“Nanu tvaṁ ayyo mayā vutto—‘iminā suttena cīvaraṁ vināhī’”ti.

“But didn’t I tell you to weave the robe-cloth with that thread?”

“Saccāhaṁ, ayye, tayā vutto—‘iminā suttena cīvaraṁ vināhī’ti.

“You did.

Api ca maṁ ayyo upanando evamāha—‘iṅgha tvaṁ, āvuso, āyatañca karohi vitthatañca appitañca,

But Venerable Upananda told me to make it long, wide, and closely woven.

na tena suttena paṭibaddhaṁ bhavissatī’”ti.

And he said there would be enough thread.”

Atha kho sā itthī yattakaṁyeva suttaṁ paṭhamaṁ adāsi tattakaṁ pacchā adāsi.

That woman then gave him as much thread again as she had done the first time.

Assosi kho āyasmā upanando sakyaputto—“so kira puriso pavāsato āgato”ti. Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena tassa purisassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

When Upananda heard that the husband had returned from his travels, he went to his house and sat down on the prepared seat.

Atha kho so puriso yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

That man approached him, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinno kho so puriso pajāpatiṁ etadavoca—“vītaṁ taṁ cīvaran”ti?

He then said to his wife, “Has the robe-cloth been woven?”

“Āmāyya, vītaṁ taṁ cīvaran”ti.

“Yes, it has.”

“Āhara, ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādessāmī”ti.

“Please bring it. I’ll give it to Venerable Upananda.”

Atha kho sā itthī taṁ cīvaraṁ nīharitvā sāmikassa datvā etamatthaṁ ārocesi.

She then got the robe-cloth, gave it to her husband, and told him what had happened.

Atha kho so puriso āyasmato upanandassa sakyaputtassa cīvaraṁ datvā ujjhāyati khiyyati vipāceti—

After giving the robe-cloth to Upananda, he complained and criticized him,

“mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā.

“These Sakyan monastics have great desires; they’re not content.

Nayime sukarā cīvarena acchādetuṁ.

It’s no easy matter to give them robe-cloth.

Kathañhi nāma ayyo upanando mayā pubbe appavārito tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

How could Venerable Upananda go to the weavers and say what kind of robe-cloth he wanted without first being invited by me?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa purisassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that man,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissatī”ti.

“How can Venerable Upananda go to a householder’s weavers and say what kind of robe-cloth he wants without first being invited?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, pubbe appavārito gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātako te, upananda, aññātako”ti?

“Is he a relative of yours?”

“Aññātako, bhagavā”ti.

“No, Sir.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātakassa na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, people who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, pubbe appavārito aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjissasi.

And still you did this.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuṁ paneva uddissa aññātako gahapati vā gahapatānī vā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya—

‘If a male or female householder is having robe-cloth woven by weavers for an unrelated monk and, without first being invited, that monk goes to those weavers and specifies the kind of robe-cloth he wants, saying,

‘idaṁ kho, āvuso, cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati. Āyatañca karotha vitthatañca. Appitañca suvītañca suppavāyitañca suvilekhitañca suvitacchitañca karotha.

‘This robe-cloth that you are weaving for me, make it long and wide; make it closely woven, well-woven, well-stretched, well-scraped, and well-combed,

Appeva nāma mayampi āyasmantānaṁ kiñcimattaṁ anupadajjeyyāmā’ti.

and perhaps I will even give you a small gift,’

Evañca so bhikkhu vatvā kiñcimattaṁ anupadajjeyya antamaso piṇḍapātamattampi, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

then, in saying that and afterwards giving them a small gift, even if it is only a bit of almsfood, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Bhikkhuṁ paneva uddissāti

For a monk:

bhikkhussatthāya bhikkhuṁ ārammaṇaṁ karitvā bhikkhuṁ acchādetukāmo.

for the benefit of a monk; making a monk the object of consideration, one wants to give to him.

Aññātako nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddho.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Gahapati nāma

A male householder:

yo koci agāraṁ ajjhāvasati.

any man who lives at home.

Gahapatānī nāma

A female householder:

yā kāci agāraṁ ajjhāvasati.

any woman who lives at home.

Tantavāyehīti

By weavers:

pesakārehi.

by those who weave.

Cīvaraṁ nāma

Robe-cloth:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Vāyāpeyyāti

Is having woven:

vināpeti.

is causing to weave.

Tatra ce so bhikkhūti

If that monk:

yaṁ bhikkhuṁ uddissa cīvaraṁ viyyati so bhikkhu.

the monk the robe-cloth is being woven for.

Pubbe appavāritoti

Without first being invited:

pubbe avutto hoti— “kīdisena te, bhante, cīvarena attho, kīdisaṁ te cīvaraṁ vāyāpemī”ti?

without it first being said, “Venerable, what kind of robe-cloth do you need? What kind of robe-cloth should I get woven for you?”

Tantavāye upasaṅkamitvāti

Goes to those weavers:

gharaṁ gantvā yattha katthaci upasaṅkamitvā.

having gone to their house, having gone up to them wherever.

Cīvare vikappaṁ āpajjeyyāti—

Specifies the kind of robe-cloth he wants:

“idaṁ kho, āvuso, cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati, āyatañca karotha vitthatañca.

“This robe-cloth that you are weaving for me, make it long and wide;

Appitañca suvītañca suppavāyitañca suvilekhitañca suvitacchitañca karotha.

make it closely woven, well-woven, well-stretched, well-scraped, and well-combed;

Appeva nāma mayampi āyasmantānaṁ kiñcimattaṁ anupadajjeyyāmā”ti.

and perhaps I will even give you a small gift.”

Evañca so bhikkhu vatvā kiñcimattaṁ anupadajjeyya antamaso piṇḍapātamattampīti.

Then in saying that and afterwards giving them a small gift, even if it is only a bit of almsfood—

Piṇḍapāto nāma

Almsfood:

yāgupi bhattampi khādanīyampi cuṇṇapiṇḍopi dantakaṭṭhampi dasikasuttampi, antamaso dhammampi bhaṇati.

rice porridge, a meal, fresh food, a bit of bath powder, a tooth cleaner, a piece of string, and even if he gives a teaching.

Tassa vacanena āyataṁ vā vitthataṁ vā appitaṁ vā karoti, payoge dukkaṭaṁ.

If the weaver makes it long or wide or closely woven because of the monk’s statement, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe-cloth, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe-cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ pubbe appavārito aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpannaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe-cloth, for which I went to the weavers of an unrelated householder and said what kind of robe-cloth I wanted without first being invited, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe-cloth back to you.’”

Aññātake aññātakasaññī pubbe appavārito gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated and the monk perceives them as such and, without first being invited, he goes to their weavers and specifies the kind of robe-cloth he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake vematiko pubbe appavārito gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated, but the monk is unsure of it and, without first being invited, he goes to their weavers and specifies the kind of robe-cloth he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake ñātakasaññī pubbe appavārito gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjati, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the householder is unrelated, but the monk perceives them as related and, without first being invited, he goes to their weavers and specifies the kind of robe-cloth he wants, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ñātake añātakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the householder is related, but the monk perceives them as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the householder is related, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.

If the householder is related and the monk perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

mahagghaṁ vāyāpetukāmassa appagghaṁ vāyāpeti,

if someone wants to have expensive robe-cloth woven, but he has them weave inexpensive robe-cloth instead;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Mahāpesakārasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The long training rule on weavers, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc1_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

1. Musāvādasikkhāpada

1. The training rule on lying

Namo tassa Bhagavato Arahato Sammāsambuddhassa.

Homage to the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One

Ime kho panāyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Venerables, these ninety-two rules on confession come up for recitation.

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena hatthako sakyaputto vādakkhitto hoti.

Hatthaka the Sakyan had been beaten in debate.

So titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānāti, paṭijānitvā avajānāti, aññenaññaṁ paṭicarati, sampajānamusā bhāsati, saṅketaṁ katvā visaṁvādeti.

While talking with the monastics of other religions, he would assert things after denying them, and he would deny things after asserting them. He evaded the issues, lied, and made sham appointments.

Titthiyā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—“kathañhi nāma hatthako sakyaputto amhehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānissati, paṭijānitvā avajānissati, aññenaññaṁ paṭicarissati, sampajānamusā bhāsissati, saṅketaṁ katvā visaṁvādessatī”ti.

The monastics of other religions complained and criticized him, “When Hatthaka talks with us, how can he assert things after denying them, deny things after asserting them, evade the issues, lie, and make sham appointments?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ titthiyānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those monastics of other religions.

Atha kho te bhikkhū yena hatthako sakyaputto tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā hatthakaṁ sakyaputtaṁ etadavocuṁ—

They then went to Hatthaka and said,

“saccaṁ kira tvaṁ, āvuso hatthaka, titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānāsi, paṭijānitvā avajānāsi, aññenaññaṁ paṭicarasi, sampajānamusā bhāsasi, saṅketaṁ katvā visaṁvādesī”ti?

“Is it true, Hatthaka, that you’re doing this?”

“Ete kho, āvuso, titthiyā nāma yena kenaci jetabbā;

“These monastics of other religions should be beaten, whatever it takes!

neva tesaṁ jayo dātabbo”ti.

They shouldn’t be allowed to win.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma hatthako sakyaputto titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānissati, paṭijānitvā avajānissati, aññenaññaṁ paṭicarissati, sampajānamusā bhāsissati, saṅketaṁ katvā visaṁvādessatī”ti.

“When Hatthaka talks with the monastics of other religions, how can he assert things after denying them, deny things after asserting them, evade the issues, lie, and make sham appointments?”

Atha kho te bhikkhū hatthakaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking Hatthaka in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā hatthakaṁ sakyaputtaṁ paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned Hatthaka:

“saccaṁ kira tvaṁ, hatthaka, titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānāsi, paṭijānitvā avajānāsi, aññenaññaṁ paṭicarasi, sampajānamusā bhāsasi, saṅketaṁ katvā visaṁvādesī”ti?

“Is it true, Hatthaka, that you’re doing this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, titthiyehi saddhiṁ sallapanto avajānitvā paṭijānissasi, paṭijānitvā avajānissasi, aññenaññaṁ paṭicarissasi, sampajānamusā bhāsissasi, saṅketaṁ katvā visaṁvādessasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Sampajānamusāvāde pācittiyan”ti.

‘If a monk lies in full awareness, he commits an offense entailing confession.’”

Sampajānamusāvādo nāma

Lies in full awareness:

visaṁvādanapurekkhārassa vācā, girā, byappatho, vacībhedo, vācasikā viññatti, aṭṭha anariyavohārā—adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ meti, assutaṁ sutaṁ meti, amutaṁ mutaṁ meti, aviññātaṁ viññātaṁ meti, diṭṭhaṁ adiṭṭhaṁ meti, sutaṁ assutaṁ meti, mutaṁ amutaṁ meti, viññātaṁ aviññātaṁ meti.

the speech of one who is aiming to deceive—his words, his way of speaking, his breaking into speech, his verbal expression, his eight kinds of ignoble speech: he says that he has seen what he has not seen; he says that he has heard what he has not heard; he says that he has sensed what he has not sensed; he says that he has mentally experienced what he has not mentally experienced; he says that he has not seen what he has seen; he says that he has not heard what he has heard; he says that he has not sensed what he has sensed; he says that he has not mentally experienced what he has mentally experienced.

Adiṭṭhaṁ nāma

Not seen:

na cakkhunā diṭṭhaṁ.

not seen with the eye.

Assutaṁ nāma

Not heard:

na sotena sutaṁ.

not heard with the ear.

Amutaṁ nāma

Not sensed:

na ghānena ghāyitaṁ, na jivhāya sāyitaṁ, na kāyena phuṭṭhaṁ.

not smelled with the nose, not tasted with the tongue, not touched with the body.

Aviññātaṁ nāma

Not mentally experienced:

na manasā viññātaṁ.

not mentally experienced with the mind.

Diṭṭhaṁ nāma

Seen:

cakkhunā diṭṭhaṁ.

seen with the eye.

Sutaṁ nāma

Heard:

sotena sutaṁ.

heard with the ear.

Mutaṁ nāma

Sensed:

ghānena ghāyitaṁ, jivhāya sāyitaṁ, kāyena phuṭṭhaṁ.

smelled with the nose, tasted with the tongue, touched with the body.

Viññātaṁ nāma

Mentally experienced:

manasā viññātaṁ.

mentally experienced with the mind.

Tīhākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has not seen, he commits an offense entailing confession when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true.

Pañcahākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has not seen, he commits an offense entailing confession when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true; in misrepresenting his belief of what is true.

Chahākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has not seen, he commits an offense entailing confession when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true; in misrepresenting his belief of what is true; in misrepresenting his acceptance of what is true.

Sattahākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has not seen, he commits an offense entailing confession when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true; in misrepresenting his belief of what is true; in misrepresenting his acceptance of what is true; in misrepresenting his sentiment of what is true.

Tīhākārehi “assutaṁ sutaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he says that he has heard what he has not heard …

amutaṁ mutaṁ meti …pe…

saying that he has sensed what he has not sensed …

aviññātaṁ viññātaṁ meti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

saying that he has mentally experienced what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi …pe…

… when four conditions are fulfilled …

pañcahākārehi …pe…

when five conditions are fulfilled …

chahākārehi …pe…

when six conditions are fulfilled …

sattahākārehi “aviññātaṁ viññātaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true; in misrepresenting his belief of what is true; in misrepresenting his acceptance of what is true; in misrepresenting his sentiment of what is true.

Tīhākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhañca me sutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and heard what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhañca me mutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and sensed what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi “adiṭṭhaṁ diṭṭhañca me viññātañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and mentally experienced what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi adiṭṭhaṁ “diṭṭhañca me sutañca mutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and heard and sensed what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi adiṭṭhaṁ “diṭṭhañca me sutañca viññātañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and heard and mentally experienced what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi adiṭṭhaṁ “diṭṭhañca me sutañca mutañca viññātañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

If he lies in full awareness, saying that he has seen and heard and sensed and mentally experienced what he has not seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi assutaṁ “sutañca me mutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and sensed what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi assutaṁ “sutañca me viññātañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and mentally experienced what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi assutaṁ “sutañca me diṭṭhañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and seen what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi assutaṁ “sutañca me mutañca viññātañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and sensed and mentally experienced what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi assutaṁ “sutañca me mutañca diṭṭhañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and sensed and seen what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi assutaṁ “sutañca me mutañca viññātañca diṭṭhañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and sensed and mentally experienced and seen what he has not heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi amutaṁ “mutañca me viññātañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and mentally experienced what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi amutaṁ “mutañca me diṭṭhañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and seen what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi amutaṁ “mutañca me sutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and heard what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi amutaṁ “mutañca me viññātañca diṭṭhañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and mentally experienced and seen what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi amutaṁ “mutañca me viññātañca sutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and mentally experienced and heard what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi amutaṁ “mutañca me viññātañca diṭṭhañca sutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and mentally experienced and seen and heard what he has not sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me diṭṭhañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me sutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and heard what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me mutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and sensed what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me diṭṭhañca sutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and heard what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me diṭṭhañca mutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and sensed what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi aviññātaṁ “viññātañca me diṭṭhañca sutañca mutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and heard and sensed what he has not mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi diṭṭhaṁ “adiṭṭhaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has not seen what he has seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

sutaṁ “assutaṁ me”ti …pe…

saying that he has not heard what he has heard …

mutaṁ “amutaṁ me”ti …pe…

saying that he has not sensed what he has sensed …

viññātaṁ “aviññātaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has not mentally experienced what he has mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi diṭṭhaṁ “sutaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard what he has seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi diṭṭhaṁ “mutaṁ me”ti …pe…

saying that he has sensed what he has seen …

tīhākārehi diṭṭhaṁ “viññātaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has mentally experienced what he has seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi diṭṭhaṁ “sutañca me mutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has heard and sensed what he has seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi diṭṭhaṁ “sutañca me viññātañcā”ti …pe…

saying that he has heard and mentally experienced what he has seen …

tīhākārehi diṭṭhaṁ “sutañca me mutañca viññātañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has heard and sensed and mentally experienced what he seen, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi sutaṁ “mutaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed what he has heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi sutaṁ “viññātaṁ me”ti …pe…

saying that he has mentally experienced what he has heard …

tīhākārehi sutaṁ “diṭṭhaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has seen what he has heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi sutaṁ “mutañca me viññātañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has sensed and mentally experienced what he has heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi sutaṁ “mutañca me diṭṭhañcā”ti …pe…

saying that he has sensed and seen what he has heard …

tīhākārehi sutaṁ “mutañca me viññātañca diṭṭhañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

saying that he has sensed and mentally experienced and seen what he heard, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi mutaṁ “viññātaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced what he has sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi mutaṁ “diṭṭhaṁ me”ti …pe…

saying that he has seen what he has sensed …

tīhākārehi mutaṁ “sutaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has heard what he has sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi mutaṁ “viññātañca me diṭṭhañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen what he has sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi mutaṁ “viññātañca me sutañcā”ti …pe…

saying that he has mentally experienced and heard what he has sensed …

tīhākārehi mutaṁ “viññātañca me diṭṭhañca sutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

saying that he has mentally experienced and seen and heard what he sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi viññātaṁ “diṭṭhaṁ me”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen what he has mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi viññātaṁ “sutaṁ me”ti …pe…

saying that he has heard what he has mentally experienced …

tīhākārehi viññātaṁ “mutaṁ me”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe…

saying that he has sensed what he has mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi viññātaṁ “diṭṭhañca me sutañcā”ti …pe…

If he lies in full awareness, saying that he has seen and heard what he has mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

tīhākārehi viññātaṁ “diṭṭhañca me mutañcā”ti …pe…

saying that he has seen and sensed what he has mentally experienced …

tīhākārehi viññātaṁ “diṭṭhañca me sutañca mutañcā”ti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

saying that he has seen and heard and sensed what he mentally experienced, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Tīhākārehi diṭṭhe vematiko diṭṭhaṁ nokappeti, diṭṭhaṁ nassarati, diṭṭhaṁ pamuṭṭho hoti …pe…

If he is unsure of what he has seen, has doubts about what he has seen, does not remember what he has seen, is confused about what he has seen …

sute vematiko sutaṁ nokappeti, sutaṁ nassarati, sutaṁ pamuṭṭho hoti …pe…

If he is unsure of what he has heard, has doubts about what he has heard, does not remember what he has heard, is confused about what he has heard …

mute vematiko mutaṁ nokappeti, mutaṁ nassarati, mutaṁ pamuṭṭho hoti …pe…

If he is unsure of what he has sensed, has doubts about what he has sensed, does not remember what he has sensed, is confused about what he has sensed …

viññāte vematiko viññātaṁ nokappeti, viññātaṁ nassarati, viññātaṁ pamuṭṭho hoti … viññātañca me diṭṭhañcāti …pe…

If he is unsure of what he has mentally experienced, has doubts about what he has mentally experienced, does not remember what he has mentally experienced, is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen …

viññātaṁ pamuṭṭho hoti … viññātañca me sutañcāti …pe…

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and heard …

viññātaṁ pamuṭṭho hoti; viññātañca me mutañcāti …pe…

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and sensed …

viññātaṁ pamuṭṭho hoti; viññātañca me diṭṭhañca sutañcāti …pe…

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and heard …

viññātaṁ pamuṭṭho hoti; viññātañca me diṭṭhañca mutañcāti …pe…

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and sensed …

viññātaṁ pamuṭṭho hoti; viññātañca me diṭṭhañca sutañca mutañcāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and heard and sensed, he commits an offense entailing confession when three conditions are fulfilled …

Catūhākārehi …pe…

… when four conditions are fulfilled …

pañcahākārehi …pe…

when five conditions are fulfilled …

chahākārehi …pe…

when six conditions are fulfilled …

sattahākārehi …pe… viññātaṁ pamuṭṭho hoti, viññātañca me diṭṭhañca sutañca mutañcāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pācittiyassa—

is confused about what he has mentally experienced, but he lies in full awareness, saying that he has mentally experienced and seen and heard and sensed, he commits an offense entailing confession when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti “musā bhaṇissan”ti, bhaṇantassa hoti “musā bhaṇāmī”ti, bhaṇitassa hoti “musā mayā bhaṇitan”ti, vinidhāya diṭṭhiṁ, vinidhāya khantiṁ, vinidhāya ruciṁ, vinidhāya bhāvaṁ.

before he has lied, he knows he is going to lie; while lying, he knows he is lying; after he has lied, he knows he has lied; in misrepresenting his view of what is true; in misrepresenting his belief of what is true; in misrepresenting his acceptance of what is true; in misrepresenting his sentiment of what is true.

Anāpatti—

There is no offense:

davā bhaṇati,

if he speaks playfully;

ravā bhaṇati.

if he is speaks too fast;

“Davā bhaṇati nāma

(Speaks playfully means:

sahasā bhaṇati.

speaking quickly.

Ravā bhaṇati nāma

Speaks too fast means:

‘aññaṁ bhaṇissāmī’ti aññaṁ bhaṇati”.

meaning to say one thing, he says something else.)

Ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Musāvādasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on lying, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc3_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

3. Pesuññasikkhāpada

3. The training rule on malicious talebearing

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ pesuññaṁ upasaṁharanti;

the monks from the group of six were engaged in malicious talebearing between monks who were arguing.

imassa sutvā amussa akkhāyanti, imassa bhedāya; amussa sutvā imassa akkhāyanti, amussa bhedāya.

After hearing something on one side they reported it to the other side, and vice versa, in order to create division between them.

Tena anuppannāni ceva bhaṇḍanāni uppajjanti, uppannāni ca bhaṇḍanāni bhiyyobhāvāya vepullāya saṁvattanti.

In this way they started new quarrels and made existing quarrels worse.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ pesuññaṁ upasaṁharissanti, imassa sutvā amussa akkhāyissanti, imassa bhedāya;

“How can the monks from the group of six engage in malicious talebearing between monks who are arguing?

amussa sutvā imassa akkhāyissanti, amussa bhedāya.

How can they report to one side what they have heard on the other side, and vice versa, in order to create division,

Tena anuppannāni ceva bhaṇḍanāni uppajjanti, uppannāni ca bhaṇḍanāni bhiyyobhāvāya vepullāya saṁvattantī”ti.

and in this way start new quarrels and make existing quarrels worse?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned those monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ pesuññaṁ upasaṁharatha, imassa sutvā amussa akkhāyatha, imassa bhedāya, amussa sutvā imassa akkhāyatha, amussa bhedāya?

“Is it true, monks, that you do this?”

Tena anuppannāni ceva bhaṇḍanāni uppajjanti, uppannāni ca bhaṇḍanāni bhiyyobhāvāya vepullāya saṁvattantī”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ pesuññaṁ upasaṁharissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Imassa sutvā amussa akkhāyissatha, imassa bhedāya. Amussa sutvā imassa akkhāyissatha, amussa bhedāya.

Tena anuppannāni ceva bhaṇḍanāni uppajjanti, uppannāni ca bhaṇḍanāni bhiyyobhāvāya vepullāya saṁvattanti.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya.

This will affect people’s confidence …” …

Pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya …pe…

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhupesuññe pācittiyan”ti.

‘If a monk engages in malicious talebearing between monks, he commits an offense entailing confession.’”

Pesuññaṁ nāma

Malicious talebearing:

dvīhākārehi pesuññaṁ hoti— piyakamyassa vā bhedādhippāyassa vā.

there is malicious talebearing in two ways: for one wanting to endear himself and for one aiming at division.

Dasahākārehi pesuññaṁ upasaṁharati— jātitopi, nāmatopi, gottatopi, kammatopi, sippatopi, ābādhatopi, liṅgatopi, kilesatopi, āpattitopi, akkosatopi.

One engages in malicious talebearing in ten ways: about caste, about name, about family, about occupation, about profession, about illnesses, about physical traits, about defilements, about offenses, and by name-calling.

Jāti nāma

Caste:

dve jātiyo— hīnā ca jāti ukkaṭṭhā ca jāti.

there are two kinds of castes: low castes and high castes.

Hīnā nāma jāti—

Low castes:

caṇḍālajāti venajāti nesādajāti rathakārajāti pukkusajāti. Esā hīnā nāma jāti.

outcasts, bamboo workers, hunters, carriage makers, waste removers—these are called “low castes”.

Ukkaṭṭhā nāma jāti—

High castes:

khattiyajāti brāhmaṇajāti. Esā ukkaṭṭhā nāma jāti.

aristocrats and brahmins—these are called “high castes”.

…pe….

(To be expanded as in previous rule.)

Akkoso nāma

Name-calling:

dve akkosā— hīno ca akkoso ukkaṭṭho ca akkoso.

there are two kinds of name-calling: low name-calling and high name-calling.

Hīno nāma akkoso—

Low name-calling:

“oṭṭhosi, meṇḍosi, goṇosi, gadrabhosi, tiracchānagatosi, nerayikosi; natthi tuyhaṁ sugati; duggatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti, yakārena vā bhakārena vā kāṭakoṭacikāya vā. Eso hīno nāma akkoso.

“You’re a camel,” “You’re a ram,” “You’re an ox,” “You’re a donkey,” “You’re an animal,” “You’re bound for hell,” “You’re not going to a good destination,” “You can only expect a bad destination,” or adding disparaging endings to someone’s name, or calling someone words for the male and female genitals—this is called “low name-calling”.

Ukkaṭṭho nāma akkoso—

High name-calling:

“paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi; natthi tuyhaṁ duggati; sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti. Eso ukkaṭṭho nāma akkoso.

“You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination”—this is called “high name-calling”.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘caṇḍālo veno nesādo rathakāro pukkuso’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s an outcast,’ ‘He’s a bamboo worker,’ ‘He’s a hunter,’ ‘He’s a carriage maker,’ ‘He’s a waste remover,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘khattiyo brāhmaṇo’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s an aristocrat,’ ‘He’s a brahmin,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘avakaṇṇako javakaṇṇako dhaniṭṭhako saviṭṭhako kulavaḍḍhako’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s an Avakaṇṇaka,’ ‘He’s a Javakaṇṇaka,’ ‘He’s a Dhaniṭṭhaka,’ ‘He’s a Saviṭṭhaka,’ ‘He’s a Kulavaḍḍhaka,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘buddharakkhito dhammarakkhito saṅgharakkhito’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a Buddharakkhita,’ ‘He’s a Dhammarakkhita,’ ‘He’s a Sangharakkhita,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘kosiyo bhāradvājo’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a Kosiya,’ ‘He’s a Bhāradvāja,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘gotamo moggallāno kaccāno vāsiṭṭho’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a Gotama,’ ‘He’s a Moggallāna,’ ‘He’s a Kaccāna,’ ‘He’s a Vāsiṭṭha,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘koṭṭhako pupphachaḍḍako’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a carpenter,’ ‘He’s a waste remover,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘kassako vāṇijo gorakkho’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a farmer,’ ‘He’s a trader,’ ‘He’s a cattle keeper,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘naḷakāro kumbhakāro pesakāro cammakāro nahāpito’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a reed worker,’ ‘He’s a potter,’ ‘He’s a weaver,’ ‘He’s a leather worker,’ ‘He’s a hairdresser,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘muddiko gaṇako lekhako’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s an arithmetician,’ ‘He’s an accountant,’ ‘He’s a clerk,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘kuṭṭhiko gaṇḍiko kilāsiko sosiko apamāriko’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a leper,’ ‘He has abscesses,’ ‘He has mild leprosy,’ ‘He has tuberculosis,’ ‘He’s an epileptic,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘madhumehiko’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a diabetic,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘atidīgho atirasso atikaṇho accodāto’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s too tall,’ ‘He’s too short,’ ‘He’s too dark,’ ‘He’s too fair,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘nātidīgho nātirasso nātikaṇho nāccodāto’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s not too tall,’ ‘He’s not too short,’ ‘He’s not too dark,’ ‘He’s not too fair,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘rāgapariyuṭṭhito dosapariyuṭṭhito mohapariyuṭṭhito’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s full of sensual desire,’ ‘He’s full of ill will,’ ‘He’s full of confusion,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘vītarāgo vītadoso vītamoho’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s without sensual desire,’ ‘He’s without ill will,’ ‘He’s without confusion,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘pārājikaṁ ajjhāpanno, saṅghādisesaṁ ajjhāpanno, thullaccayaṁ ajjhāpanno, pācittiyaṁ ajjhāpanno, pāṭidesanīyaṁ ajjhāpanno, dukkaṭaṁ ajjhāpanno, dubbhāsitaṁ ajjhāpanno’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He has committed an offense entailing expulsion,’ ‘He has committed an offense entailing suspension,’ ‘He has committed a serious offense,’ ‘He has committed an offense entailing confession,’ ‘He has committed an offense entailing acknowledgment,’ ‘He has committed an offense of wrong conduct,’ ‘He has committed an offense of wrong speech,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘sotāpanno’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a stream-enterer,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘oṭṭho meṇḍo goṇo gadrabho tiracchānagato nerayiko, natthi tassa sugati, duggatiyeva tassa pāṭikaṅkhā’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s a camel,’ ‘He’s a ram,’ ‘He’s an ox,’ ‘He’s a donkey,’ ‘He’s an animal,’ ‘He’s bound for hell,’ ‘He’s not going to a good destination,’ ‘He can only expect a bad destination,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo taṁ ‘paṇḍito byatto medhāvī bahussuto dhammakathiko, natthi tassa duggati, sugatiyeva tassa pāṭikaṅkhā’ti bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says this about you, ‘He’s wise,’ ‘He’s competent,’ ‘He’s intelligent,’ ‘He’s learned,’ ‘He’s an expounder of the Teaching,’ ‘He’s not going to a bad destination,’ ‘He can only expect a good destination,’” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘santi idhekacce caṇḍālā venā nesādā rathakārā, pukkusā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘There are outcasts right here,’ ‘There are bamboo workers right here,’ ‘There are hunters right here,’ ‘There are carriage makers right here,’ ‘There are waste removers right here,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘santi idhekacce khattiyā brāhmaṇā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa …pe….

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘There are aristocrats right here,’ ‘There are brahmins right here,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct. …

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘santi idhekacce paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthi tesaṁ duggati, sugatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘There are wise ones right here,’ ‘There are competent ones right here,’ ‘There are intelligent ones right here,’ ‘There are learned ones right here,’ ‘There are expounders of the Teaching right here,’ ‘There are those not going to a bad destination right here,’ ‘There are those who can only expect a good destination right here,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘ye nūna caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘Perhaps these are outcasts,’ ‘Perhaps these are bamboo workers,’ ‘Perhaps these are hunters,’ ‘Perhaps these are carriage makers,’ ‘Perhaps these are waste removers,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct. …

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘ye nūna paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘Perhaps these are wise ones,’ ‘Perhaps these are competent ones,’ ‘Perhaps these are intelligent ones,’ ‘Perhaps these are learned ones,’ ‘Perhaps these are expounders of the Teaching,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘na mayaṁ caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘We’re not outcasts,’ ‘We’re not bamboo workers,’ ‘We’re not hunters,’ ‘We’re not carriage makers,’ ‘We’re not waste removers,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct. …

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati— “itthannāmo ‘na mayaṁ paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthamhākaṁ duggati, sugatiyeva amhākaṁ pāṭikaṅkhā’ti bhaṇati, na so aññaṁ bhaṇati, taññeva bhaṇatī”ti. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing by saying to yet another who is fully ordained, “So-and-so says, ‘We’re not wise ones,’ ‘We’re not competent ones,’ ‘We’re not intelligent ones,’ ‘We’re not learned ones,’ ‘We’re not expounders of the Teaching,’ ‘We’re not going to a bad destination,’ ‘We can only expect a good destination,’ and he’s not speaking about someone else, he’s speaking about you,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati; āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing to yet another who is fully ordained, then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannassa sutvā anupasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati, āpatti dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from another who is fully ordained, engages in malicious talebearing to one who is not fully ordained, then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannassa sutvā upasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati, āpatti dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from one who is not fully ordained, engages in malicious talebearing to another who is fully ordained, then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannassa sutvā anupasampannassa pesuññaṁ upasaṁharati, āpatti dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, after hearing it from one who is not fully ordained, engages in malicious talebearing to another who is not fully ordained, then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

napiyakamyassa,

if he does not want to endear himself

nabhedādhippāyassa,

and he is not aiming at division;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pesuññasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on malicious talebearing, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc4_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

4. Padasodhammasikkhāpada

4. The training rule on memorizing the Teaching

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū upāsake padaso dhammaṁ vācenti.

the monks from the group of six were instructing lay followers to memorize the Teaching.

Upāsakā bhikkhūsu agāravā appatissā asabhāgavuttikā viharanti.

Those lay followers became disrespectful, undeferential, and rude toward the monks.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū upāsake padaso dhammaṁ vācessanti.

“How can the monks from the group of six instruct lay followers to memorize the Teaching?”

Upāsakā bhikkhūsu agāravā appatissā asabhāgavuttikā viharantī”ti.

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, upāsake padaso dhammaṁ vācetha;

“Is it true, monks, that you do this?”

upāsakā bhikkhūsu agāravā appatissā asabhāgavuttikā viharantī”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, upāsake padaso dhammaṁ vācessatha.

“Foolish men, how can you do this?”

Upāsakā bhikkhūsu agāravā appatissā asabhāgavuttikā viharanti.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vāceyya pācittiyan”ti.

‘If a monk instructs a person who is not fully ordained to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Anupasampanno nāma

A person who is not fully ordained:

bhikkhuñca bhikkhuniñca ṭhapetvā avaseso anupasampanno nāma.

anyone except a fully ordained monk or a fully ordained nun.

Padaso nāma

To memorize:

padaṁ, anupadaṁ, anvakkharaṁ, anubyañjanaṁ.

a line, the next line, syllable by syllable, the next phrase.

Padaṁ nāma

A line:

ekato paṭṭhapetvā ekato osāpenti.

they start together and finish together.

Anupadaṁ nāma

The next line:

pāṭekkaṁ paṭṭhapetvā ekato osāpenti.

one of them starts, but they finish together.

Anvakkharaṁ nāma

Syllable by syllable:

“rūpaṁ aniccan”ti vuccamāno, “run”ti opāteti.

when ‘_Rūpaṁ aniccaṁ_’ is being said, he prompts him, saying, ‘_rū_’.

Anubyañjanaṁ nāma

The next phrase:

“rūpaṁ aniccan”ti vuccamāno, “vedanā aniccā”ti saddaṁ nicchāreti.

when ‘_Rūpaṁ aniccaṁ_,’ is being said, the other says, ‘_Vedanā aniccā_.’

Yañca padaṁ, yañca anupadaṁ, yañca anvakkharaṁ, yañca anubyañjanaṁ—

And whatever line there is, whatever next line, whatever syllable by syllable, whatever next phrase—

sabbametaṁ padaso nāma.

this is all called “to memorize”.

Dhammo nāma

The Teaching:

buddhabhāsito, sāvakabhāsito, isibhāsito, devatābhāsito, atthūpasañhito, dhammūpasañhito.

what has been spoken by the Buddha, what has been spoken by disciples, what has been spoken by sages, what has been spoken by gods, what is connected with what is beneficial, what is connected with the Teaching.

Vāceyyāti

Instructs:

padena vāceti, pade pade āpatti pācittiyassa.

if he instructs by the line, then for every line he commits an offense entailing confession.

Akkharāya vāceti, akkharakkharāya āpatti pācittiyassa.

If he instructs by the syllable, then for every syllable he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne anupasampannasaññī padaso dhammaṁ vāceti, āpatti pācittiyassa.

If the person is not fully ordained, and the monk does not perceive them as such, and he instructs them to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne vematiko padaso dhammaṁ vāceti, āpatti pācittiyassa.

If the person is not fully ordained, but the monk is unsure of it, and he instructs them to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne upasampannasaññī padaso dhammaṁ vāceti, āpatti pācittiyassa.

If the person is not fully ordained, but the monk perceives them as such, and he instructs them to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the person is fully ordained, but the monk does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the person is fully ordained, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanne upasampannasaññī, anāpatti.

If the person is fully ordained, and the monk perceives them such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ekato uddisāpento,

if they recite together;

ekato sajjhāyaṁ karonto,

if they practice together;

yebhuyyena paguṇaṁ ganthaṁ bhaṇantaṁ opāteti,

if he prompts one who is speaking a mostly familiar text;

osārentaṁ opāteti,

if he prompts one who is reciting;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Padasodhammasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on memorizing the Teaching, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc10_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

10. Pathavīkhaṇanasikkhāpada

10. The training rule on digging the earth

Tena samayena buddho bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

At one time when the Buddha was staying at Āḷavī at the Aggāḷava Shrine,

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā pathaviṁ khaṇantipi khaṇāpentipi.

the monks there were doing building work. And they dug the earth and had it dug.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā pathaviṁ khaṇissantipi khaṇāpessantipi.

“How can the Sakyan monastics dig the earth and have it dug?

Ekindriyaṁ samaṇā sakyaputtiyā jīvaṁ viheṭhentī”ti.

They are hurting one-sensed life.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma āḷavakā bhikkhū pathaviṁ khaṇissantipi khaṇāpessantipī”ti …pe…

“How can those monks at Āḷavī dig the earth and have it dug?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, pathaviṁ khaṇathapi khaṇāpethapī”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, pathaviṁ khaṇissathapi khaṇāpessathapi.

“Foolish men, how can you do this?

Jīvasaññino hi, moghapurisā, manussā pathaviyā.

People regard the earth as conscious.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu pathaviṁ khaṇeyya vā khaṇāpeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk digs the earth or has it dug, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Pathavī nāma

The earth:

dve pathaviyo— jātā ca pathavī ajātā ca pathavī.

there are two kinds of earth: productive earth and unproductive earth.

Jātā nāma pathavī—

Productive earth:

suddhapaṁsu suddhamattikā appapāsāṇā appasakkharā appakaṭhalā appamarumbā appavālikā, yebhuyyenapaṁsukā, yebhuyyenamattikā.

pure soil, pure clay, with few stones, with few pebbles, with few potsherds, with little gravel, with little sand; mostly soil, mostly clay.

Adaḍḍhāpi vuccati jātā pathavī.

If it is unburnt, it is also called “productive earth”.

Yopi paṁsupuñjo vā mattikāpuñjo vā atirekacātumāsaṁ ovaṭṭho, ayampi vuccati jātā pathavī.

A pile of soil or clay that has been rained on for more than four months—this too is called “productive earth”.

Ajātā nāma pathavī—

Unproductive earth:

suddhapāsāṇā suddhasakkharā suddhakaṭhalā suddhamarumbā suddhavālikā appapaṁsukā appamattikā, yebhuyyenapāsāṇā, yebhuyyenasakkharā, yebhuyyenakaṭhalā, yebhuyyenamarumbā, yebhuyyenavālikā.

just stones, just pebbles, just potsherds, just gravel, just sand, with little soil, with little clay; mostly stones, mostly pebbles, mostly potsherds, mostly gravel, mostly sand.

Daḍḍhāpi vuccati ajātā pathavī.

If it is burnt, it is also called “unproductive earth”.

Yopi paṁsupuñjo vā mattikāpuñjo vā omakacātumāsaṁ ovaṭṭho, ayampi vuccati ajātā pathavī.

A pile of soil or a pile that has been rained on for less than four months—this too is called “unproductive earth”.

Khaṇeyyāti

Digs:

sayaṁ khaṇati, āpatti pācittiyassa.

if he digs it himself, he commits an offense entailing confession.

Khaṇāpeyyāti

Has dug:

aññaṁ āṇāpeti, āpatti pācittiyassa.

if he asks another, he commits an offense entailing confession.

Sakiṁ āṇatto bahukampi khaṇati, āpatti pācittiyassa.

If he only asks once, then even if the other digs a lot, he commits one offense entailing confession.

Pathaviyā pathavisaññī khaṇati vā khaṇāpeti vā, bhindati vā bhedāpeti vā, dahati vā dahāpeti vā, āpatti pācittiyassa.

If it is earth, and he perceives it as such, and he digs it or has it dug, or he breaks it or has it broken, or he burns it or has it burnt, he commits an offense entailing confession.

Pathaviyā vematiko khaṇati vā khaṇāpeti vā, bhindati vā bhedāpeti vā, dahati vā dahāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If it is earth, but he is unsure of it, and he digs it or has it dug, or he breaks it or has it broken, or he burns it or has it burnt, he commits an offense of wrong conduct.

Pathaviyā apathavisaññī khaṇati vā khaṇāpeti vā, bhindati vā bhedāpeti vā, dahati vā dahāpeti vā, anāpatti.

If it is earth, but he does not perceive it as such, and he digs it or has it dug, or he breaks it or has it broken, or he burns it or has it burnt, there is no offense.

Apathaviyā pathavisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not earth, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Apathaviyā vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not earth, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Apathaviyā apathavisaññī, anāpatti.

If it is not earth, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“imaṁ jāna, imaṁ dehi, imaṁ āhara, iminā attho, imaṁ kappiyaṁ karohī”ti bhaṇati,

if he says, “Consider this,” “Give this,” “Bring this,” “There’s need for this,” “Make this allowable;”

asañcicca,

if it is unintentional;

asatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pathavīkhaṇanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on digging the earth, the tenth, is finished.

Musāvādavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on lying is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Musā omasapesuññaṁ,

Falsely, abusive, and malicious talebearing,

padaseyyāya ve duve;

Memorizing, and two on beds;

Aññatra viññunā bhūtā,

Except with one who understands, true,

duṭṭhullāpatti khaṇanāti.

Grave offense, digging.

pli-tv-bu-vb-pc16_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhūtagāmavagga

The sub-chapter on plants

16. Anupakhajjasikkhāpada

16. The training rule on encroaching

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū varaseyyāyo palibundhenti, therā bhikkhū vuṭṭhāpenti.

the monks from the group of six had taken possession of the best sleeping places. When the the senior monks evicted them,

Atha kho chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

they thought,

“kena nu kho mayaṁ upāyena idheva vassaṁ vaseyyāmā”ti?

“How can we get to stay here during the rainy season?”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū there bhikkhū anupakhajja seyyaṁ kappenti—

They then arranged their sleeping places so as to encroach on the senior monks, thinking,

“yassa sambādho bhavissati so pakkamissatī”ti.

“Whoever feels crowded will leave.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū there bhikkhū anupakhajja seyyaṁ kappessantī”ti.

“How could the monks from the group of six arrange their sleeping places so as to encroach on the senior monks?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, there bhikkhū anupakhajja seyyaṁ kappethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, there bhikkhū anupakhajja seyyaṁ kappessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre jānaṁ pubbupagataṁ bhikkhuṁ anupakhajja seyyaṁ kappeyya— yassa sambādho bhavissati so pakkamissatī’ti, etadeva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyan”ti.

‘If, in a dwelling belonging to the Sangha, a monk arranges his sleeping place in a way that encroaches on a monk that he knows arrived there before him, with the intention that anyone who feels crowded will leave, and he does so only for this reason and no other, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

…The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Saṅghiko nāma vihāro

A dwelling belonging to the Sangha:

saṅghassa dinno hoti pariccatto.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Jānāti nāma

He knows:

vuḍḍhoti jānāti, gilānoti jānāti, saṅghena dinnoti jānāti.

he knows that he is senior, he knows that he is sick, he knows that it was given to him by the Sangha.

Anupakhajjāti

To encroach on:

anupavisitvā.

enters after.

Seyyaṁ kappeyyāti

Arranges his sleeping place:

mañcassa vā pīṭhassa vā pavisantassa vā nikkhamantassa vā upacāre seyyaṁ santharati vā santharāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

if he puts out his sleeping place in the vicinity of the bed, the bench, the entrance, or the exit, he commits an offense of wrong conduct.

Abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.

If he sits down or lies down on it, he commits an offense entailing confession.

Etadeva paccayaṁ karitvā anaññanti

He does so only for this reason and no other:

na añño koci paccayo hoti anupakhajja seyyaṁ kappetuṁ.

there is no other reason for arranging his sleeping place in a way that encroaches.

Saṅghike saṅghikasaññī anupakhajja seyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, and he perceives it as such, and he arranges his sleeping place there in a way that encroaches, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike vematiko anupakhajja seyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, but he is unsure of it, and he arranges his sleeping place there in a way that encroaches, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike puggalikasaññī anupakhajja seyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, but he perceives it as belonging to an individual, and he arranges his sleeping place there in a way that encroaches, he commits an offense entailing confession.

Mañcassa vā pīṭhassa vā pavisantassa vā nikkhamantassa vā upacāraṁ ṭhapetvā seyyaṁ santharati vā santharāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he puts out his sleeping place, or has it put out, anywhere apart from the vicinity of the bed, the bench, the entrance, or the exit, he commits an offense of wrong conduct.

Abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti dukkaṭassa.

If he sits down or lies down on it, he commits an offense of wrong conduct.

Vihārassa upacāre vā upaṭṭhānasālāyaṁ vā maṇḍape vā rukkhamūle vā ajjhokāse vā seyyaṁ santharati vā santharāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he puts out his sleeping place, or has it put out, in the vicinity of a dwelling, in an assembly hall, under a roof-cover, at the foot of a tree, or out in the open, he commits an offense of wrong conduct.

Abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti dukkaṭassa.

If he sits down or lies down on it, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike saṅghikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he perceives it as belonging to the Sangha, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike puggalikasaññī aññassa puggalike āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, and he perceives it as such, but that individual is not himself, he commits an offense of wrong conduct.

Attano puggalike anāpatti.

If it belongs to himself, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

gilāno pavisati,

if he enters because he is sick;

sītena vā uṇhena vā pīḷito pavisati,

if he enters because he is feeling cold or hot;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Anupakhajjasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on encroaching, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc19_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhūtagāmavagga

The sub-chapter on plants

19. Mahallakavihārasikkhāpada

19. The training rule on large dwellings

Tena samayena buddho bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying at Kosambī in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmato channassa upaṭṭhāko mahāmatto āyasmato channassa vihāraṁ kārāpeti.

At that time a government official who was Venerable Channa’s supporter was making him a dwelling.

Atha kho āyasmā channo katapariyositaṁ vihāraṁ punappunaṁ chādāpeti, punappunaṁ lepāpeti.

When the dwelling was finished, Channa had it roofed and plastered over and over.

Atibhārito vihāro paripati.

Being overloaded, the dwelling collapsed.

Atha kho āyasmā channo tiṇañca kaṭṭhañca saṅkaḍḍhanto aññatarassa brāhmaṇassa yavakhettaṁ dūsesi.

Then, while collecting grass and sticks, Channa spoiled the barley field belonging to a certain brahmin.

Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That brahmin complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhadantā amhākaṁ yavakhettaṁ dūsessantī”ti.

“How can the venerables spoil my barley field?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa brāhmaṇassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that brahmin,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized Channa,

“kathañhi nāma āyasmā channo katapariyositaṁ vihāraṁ punappunaṁ chādāpessati, punappunaṁ lepāpessati, atibhārito vihāro paripatī”ti.

“How could Venerable Channa have a finished dwelling roofed and plastered over and over, so that it collapsed from overloading?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ channaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Channa:

“saccaṁ kira tvaṁ, channa, katapariyositaṁ vihāraṁ punappunaṁ chādāpesi, punappunaṁ lepāpesi, atibhārito vihāro paripatī”ti?

“Is it true, Channa, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, katapariyositaṁ vihāraṁ punappunaṁ chādāpessasi, punappunaṁ lepāpessasi, atibhārito vihāro paripati.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Mahallakaṁ pana bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanāya ālokasandhiparikammāya dvatticchadanassa pariyāyaṁ appaharite ṭhitena adhiṭṭhātabbaṁ. Tato ce uttari appaharitepi ṭhito adhiṭṭhaheyya pācittiyan”ti.

‘When a monk is building a large dwelling, then standing where there are no cultivated plants, he may apply two or three courses of roofing material, taking it as far as the doorcase and using it for fixing the door and for treating the window openings. If he applies more than that, even if he stands where there are no cultivated plants, he commits an offense entailing confession.’”

Mahallako nāma vihāro

A large dwelling:

sassāmiko vuccati.

one with an owner is what is meant.

Vihāro nāma

A dwelling:

ullitto vā hoti avalitto vā ullittāvalitto vā.

plastered inside or plastered outside or plastered both inside and outside.

Kārayamānenāti

Is building:

karonto vā kārāpento vā.

building it himself or having it built.

Yāva dvārakosāti

As far as the doorcase:

piṭṭhasaṅghāṭassa samantā hatthapāsā.

a distance of an arm’s reach next to the door frame.

Aggaḷaṭṭhapanāyāti

For fixing the door:

dvāraṭṭhapanāya.

for the fixing of the door.

Ālokasandhiparikammāyāti

For treating the window openings:

vātapānaparikammāya setavaṇṇaṁ kāḷavaṇṇaṁ gerukaparikammaṁ mālākammaṁ latākammaṁ makaradantakaṁ pañcapaṭikaṁ.

for treating the window openings there is white color, black color, and treating with red ocher; and there is making a garland pattern, a creeper pattern, a shark-teeth pattern, and the fivefold pattern.

Dvatticchadanassa pariyāyaṁ appaharite ṭhitena adhiṭṭhātabbanti—

Standing where there are no cultivated plants, he may apply two or three courses of roofing material:

haritaṁ nāma pubbaṇṇaṁ aparaṇṇaṁ.

cultivated plants: grain and vegetables;

Sace harite ṭhito adhiṭṭhāti, āpatti dukkaṭassa.

if he applies it while standing where there are cultivated plants, he commits an offense of wrong conduct.

Maggena chādentassa dve magge adhiṭṭhahitvā tatiyaṁ maggaṁ āṇāpetvā pakkamitabbaṁ.

For someone covering in lines, after covering with two layers, he may ask for a third layer, and he should then leave.

Pariyāyena chādentassa dve pariyāye adhiṭṭhahitvā tatiyaṁ pariyāyaṁ āṇāpetvā pakkamitabbaṁ.

For someone covering in circles, after covering with two layers, he may ask for a third layer, and he should then leave.

Tato ce uttari appaharitepi ṭhito adhiṭṭhaheyyāti

If he applies more than that, even if he stands where there are no cultivated plants:

iṭṭhakāya chādentassa iṭṭhakiṭṭhakāya āpatti pācittiyassa.

if he is covering with bricks, then for every brick, he commits an offense entailing confession.

Silāya chādentassa silāya silāya āpatti pācittiyassa.

If he is covering with slate, then for every piece of slate, he commits an offense entailing confession.

Sudhāya chādentassa piṇḍe piṇḍe āpatti pācittiyassa.

If he is covering with plaster, then for every lump, he commits an offense entailing confession.

Tiṇena chādentassa karaḷe karaḷe āpatti pācittiyassa.

If he is covering with grass, then for every handful, he commits an offense entailing confession.

Paṇṇena chādentassa paṇṇe paṇṇe āpatti pācittiyassa.

If he is covering with leaves, then for every leaf, he commits an offense entailing confession.

Atirekadvattipariyāye atirekasaññī adhiṭṭhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three courses, and he perceives it as more, and he applies it, he commits an offense entailing confession.

Atirekadvattipariyāye vematiko adhiṭṭhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three courses, but he is unsure of it, and he applies it, he commits an offense entailing confession.

Atirekadvattipariyāye ūnakasaññī adhiṭṭhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three courses, but he perceives it as less, and he applies it, he commits an offense entailing confession.

Ūnakadvattipariyāye atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than two or three courses, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakadvattipariyāye vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than two or three courses, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakadvattipariyāye ūnakasaññī, anāpatti.

If it is less than two or three courses, and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

dvattipariyāye,

if he applies two or three courses;

ūnakadvattipariyāye,

if he applies less than two or three courses;

leṇe,

if it is a shelter;

guhāya,

if it is a cave;

tiṇakuṭikāya,

if it is a grass hut;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

vāsāgāraṁ ṭhapetvā sabbattha anāpatti,

if it is anything apart from a dwelling;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Mahallakavihārasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on large dwellings, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc20_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhūtagāmavagga

The sub-chapter on plants

20. Sappāṇakasikkhāpada

20. The training rule on containing living beings

Tena samayena buddho bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

At one time when the Buddha was staying at Āḷavī at the Aggāḷava Shrine,

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇampi mattikampi siñcantipi siñcāpentipi.

the monks there were doing building work. They poured water that they knew contained living beings onto grass and clay, and they had others do the same.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma āḷavakā bhikkhū jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇampi mattikampi siñcissantipi siñcāpessantipī”ti.

“How can the monks at Āḷavī pour water that they know contains living beings onto grass and clay, and have others do the same?”

Atha kho te bhikkhū āḷavake bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇampi mattikampi siñcathapi siñcāpethapī”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇampi mattikampi siñcissathapi siñcāpessathapi.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñceyya vā siñcāpeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk pours water that he knows contains living beings onto grass or clay, or has it poured, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

…The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti. Aññe vā tassa ārocenti.

he knows by himself or others have told him.

Siñceyyāti

Pours:

sayaṁ siñcati, āpatti pācittiyassa.

if he pours it himself, he commits an offense entailing confession.

Siñcāpeyyāti

Has poured:

aññaṁ āṇāpeti, āpatti pācittiyassa.

if he asks another, he commits an offense entailing confession.

Sakiṁ āṇatto bahukampi siñcati, āpatti pācittiyassa.

If he only asks once, then even if the other pours a lot, he commits one offense entailing confession.

Sappāṇake sappāṇakasaññī tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñcati vā siñcāpeti vā, āpatti pācittiyassa.

If it contains living beings, and he perceives it as such, and he pours it onto grass or clay, or he has it poured, he commits an offense entailing confession.

Sappāṇake vematiko tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñcati vā siñcāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If it contains living beings, but he is unsure of it, and he pours it onto grass or clay, or he has it poured, he commits an offense of wrong conduct.

Sappāṇake appāṇakasaññī tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñcati vā siñcāpeti vā, anāpatti.

If it contains living beings, but he does not perceive it as such, and he pours it onto grass or clay, or he has it poured, there is no offense.

Appāṇake sappāṇakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it does not contain living beings, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Appāṇake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it does not contain living beings, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Appāṇake appāṇakasaññī, anāpatti.

If it does not contain living beings, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sappāṇakasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on containing living beings, the tenth, is finished.

Bhūtagāmavaggo dutiyo.

The second sub-chapter on plants is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Bhūtaṁ aññāya ujjhāyaṁ,

Plant, with evasion, complaining,

pakkamantena te duve;

the two with departing;

Pubbe nikkaḍḍhanāhacca,

Before, throwing out, removable,

dvāraṁ sappāṇakena cāti.

Door, and containing living beings.

pli-tv-bu-vb-pc24_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

24. Āmisasikkhāpada

24. The training rule on worldly gain

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantā lābhino honti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṁ.

At that time the senior monks who were instructing the nuns received robes, almsfood, dwellings, and medicines.

Chabbaggiyā bhikkhū evaṁ vadanti—

And the monks from the group of six said this about them,

“na bahukatā therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadituṁ; āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī”ti.

“The senior monks aren’t instructing the nuns as a service, but for the sake of worldly gain.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū evaṁ vakkhanti—

“How can the monks from the group of six say that

‘na bahukatā therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadituṁ; āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī’”ti …pe…

the senior monks aren’t instructing the nuns to render a service, but for the sake of worldly gain?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, evaṁ vadetha—

“Is it true, monks, that you say this?”

‘na bahukatā therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadituṁ; āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī’”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, evaṁ vakkhatha—

“Foolish men, how can you say this?

‘na bahukatā therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadituṁ; āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī’ti.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya—‘āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovandantī’ti, pācittiyan”ti.

‘If a monk says that the senior monks are instructing the nuns for the sake of worldly gain, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Āmisahetūti

For the sake of worldly gain:

cīvarahetu piṇḍapātahetu senāsanahetu gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu sakkārahetu garukārahetu mānanahetu vandanahetu pūjanahetu.

for the sake of robes, for the sake of almsfood, for the sake of a dwelling, for the sake of medicines, for the sake of honor, for the sake of respect, for the sake of deference, for the sake of veneration, for the sake of worship.

Evaṁ vadeyyāti

Says:

upasampannaṁ saṅghena sammataṁ bhikkhunovādakaṁ avaṇṇaṁ kattukāmo ayasaṁ kattukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti— “cīvarahetu piṇḍapātahetu senāsanahetu gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu sakkārahetu garukārahetu mānanahetu vandanahetu pūjanahetu ovadatī”ti bhaṇati, āpatti pācittiyassa.

if, concerning one who is fully ordained and who has been appointed by the Sangha as an instructor of nuns—desiring to disparage him, desiring to give him a bad reputation, desiring to humiliate him—he says, “He instructs for the sake of robes,” “… for the sake of almsfood,” “… for the sake of a dwelling,” “… for the sake of medicines,” “… for the sake of honor,” “… for the sake of respect,” “… for the sake of deference,” “… for the sake of veneration,” “… for the sake of worship,” he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme adhammakammasaññī evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Upasampannaṁ saṅghena asammataṁ bhikkhunovādakaṁ avaṇṇaṁ kattukāmo ayasaṁ kattukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti—

When someone who is fully ordained is an instructor of nuns, but he has not been appointed by the Sangha as such, and a monk—desiring to disparage him, desiring to give him a bad reputation, desiring to humiliate him—says,

“cīvarahetu …pe… pūjanahetu ovadatī”ti bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

“He instructs for the sake of robes,” “… for the sake of almsfood,” “… for the sake of a dwelling,” “… for the sake of medicines,” “… for the sake of honor,” “… for the sake of respect,” “… for the sake of deference,” “… for the sake of veneration,” “… for the sake of worship,” he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannaṁ saṅghena sammataṁ vā asammataṁ vā bhikkhunovādakaṁ avaṇṇaṁ kattukāmo ayasaṁ kattukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti—

When someone who is not fully ordained is an instructor of nuns, whether or not he has been appointed by the Sangha as such, and a monk—desiring to disparage him, desiring to give him a bad reputation, desiring to humiliate him—says,

“cīvarahetu piṇḍapātahetu senāsanahetu gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu sakkārahetu garukārahetu mānanahetu vandanahetu pūjanahetu ovadatī”ti bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

“He instructs for the sake of robes,” “… for the sake of almsfood,” “… for the sake of a dwelling,” “… for the sake of medicines,” “… for the sake of honor,” “… for the sake of respect,” “… for the sake of deference,” “… for the sake of veneration,” “… for the sake of worship,” he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

pakatiyā cīvarahetu piṇḍapātahetu senāsanahetu gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu sakkārahetu garukārahetu mānanahetu vandanahetu pūjanahetu ovadantaṁ bhaṇati,

if he says it to one who regularly gives the instruction for the sake of robes, … for the sake of almsfood, … for the sake of a dwelling, … for the sake of medicines, … for the sake of honor, … for the sake of respect, … for the sake of deference, … for the sake of veneration, … for the sake of worship;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Āmisasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on worldly gain, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc25_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

25. Cīvaradānasikkhāpada

25. The training rule on giving robe-cloth

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

On one occasion when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyaṁ aññatarissā visikhāya piṇḍāya carati. Aññatarāpi bhikkhunī tassā visikhāya piṇḍāya carati.

a certain monk was walking for almsfood along a street in Sāvatthī, as was a certain nun.

Atha kho so bhikkhu taṁ bhikkhuniṁ etadavoca—“gaccha, bhagini, amukasmiṁ okāse bhikkhā diyyatī”ti.

That monk said to that nun, “Go to such-and-such a place, Sister, and you’ll get alms,”

Sāpi kho evamāha—“gacchāyya, amukasmiṁ okāse bhikkhā diyyatī”ti.

and she said the same to him.

Te abhiṇhadassanena sandiṭṭhā ahesuṁ.

And because they met frequently, they became friends.

Tena kho pana samayena saṅghassa cīvaraṁ bhājīyati.

Just then robe-cloth belonging to the Sangha was being distributed.

Atha kho sā bhikkhunī ovādaṁ gantvā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Then, after going to the instruction, that nun went to that monk and bowed.

Ekamantaṁ ṭhitaṁ kho taṁ bhikkhuniṁ so bhikkhu etadavoca—“ ayaṁ me, bhagini, cīvarapaṭivīso; sādiyissasī”ti?

He then said to her, “Sister, will you accept my share of the robe-cloth?”

“Āmāyya, dubbalacīvarāmhī”ti.

“Yes, Venerable, my robes are worn.”

Atha kho so bhikkhu tassā bhikkhuniyā cīvaraṁ adāsi.

And he gave his robe-cloth to that nun.

Sopi kho bhikkhu dubbalacīvaro hoti.

As a consequence, his robes, too, became worn.

Bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—“karohi dāni te, āvuso, cīvaran”ti.

Other monks said to him, “Why don’t you make a robe for yourself?”

Atha kho so bhikkhu bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

And he told them what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu bhikkhuniyā cīvaraṁ dassatī”ti …pe…

“How could a monk give robe-cloth to a nun?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, bhikkhuniyā cīvaraṁ adāsī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātikā te, bhikkhu, aññātikā”ti?

“Is she a relative of yours?”

“Aññātikā, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātikāya na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, a man and a woman who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dassasi.

And still you did this.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dadeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk gives robe-cloth to an unrelated nun, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū kukkuccāyantā bhikkhunīnaṁ pārivattakaṁ cīvaraṁ na denti.

Once this had happened, the monks did not even give robe-cloth to the nuns in exchange, being afraid of wrongdoing.

Bhikkhuniyo ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The nuns complained and criticized them,

“kathañhi nāma ayyā amhākaṁ pārivattakaṁ cīvaraṁ na dassantī”ti.

“How can they not give us robe-cloth in exchange?”

Assosuṁ kho bhikkhū tāsaṁ bhikkhunīnaṁ ujjhāyantīnaṁ khiyyantīnaṁ vipācentīnaṁ.

The monks heard the complaints of those nuns

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, pañcannaṁ pārivattakaṁ dātuṁ.

“Monks, I allow you to give things in except in exchange to five kinds of people:

Bhikkhussa, bhikkhuniyā, sikkhamānāya, sāmaṇerassa, sāmaṇeriyā—

monks, nuns, trainee nuns, novice monks, and novice nuns.

anujānāmi, bhikkhave, imesaṁ pañcannaṁ pārivattakaṁ dātuṁ.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dadeyya, aññatra pārivattakā, pācittiyan”ti.

‘If a monk gives robe-cloth to an unrelated nun, except in exchange, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Aññātikā nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Cīvaraṁ nāma

Robe-cloth:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Aññatra pārivattakāti

Except in exchange:

ṭhapetvā pārivattakaṁ deti, āpatti pācittiyassa.

unless there is an exchange.

Aññātikāya aññātikasaññī cīvaraṁ deti, aññatra pārivattakā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he gives her robe-cloth, except in exchange, he commits an offense entailing confession.

Aññātikāya vematiko cīvaraṁ deti, aññatra pārivattakā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated, but he is unsure of it, and he gives her robe-cloth, except in exchange, he commits an offense entailing confession.

Aññātikāya ñātikasaññī cīvaraṁ deti, aññatra pārivattakā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated, but he perceives her as related, and he gives her robe-cloth, except in exchange, he commits an offense entailing confession.

Ekato upasampannāya cīvaraṁ deti, aññatra pārivattakā, āpatti dukkaṭassa.

If he gives robe-cloth to a nun who is fully ordained only on one side, except in exchange, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya aññātikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he perceives her as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya ñātikasaññī, anāpatti.

If she is related and he perceives her as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātikāya,

if she is related;

pārivattakaṁ parittena vā vipulaṁ, vipulena vā parittaṁ,

if much is exchanged with little or little is exchanged with much;

bhikkhunī vissāsaṁ gaṇhāti,

if the nun takes it on trust;

tāvakālikaṁ gaṇhāti,

if she borrows it;

cīvaraṁ ṭhapetvā aññaṁ parikkhāraṁ deti,

if he gives any requisite apart from robe-cloth;

sikkhamānāya,

if it is a trainee nun;

sāmaṇeriyā,

if it is a novice nun;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Cīvaradānasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on giving robe-cloth, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc28_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

28. Nāvābhiruhanasikkhāpada

28. The training rule on boarding boats

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhanti.

At that time the monks from the group of six were boarding boats by appointment with nuns.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“yatheva mayaṁ sapajāpatikā nāvāya kīḷāma, evamevime samaṇā sakyaputtiyā bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya nāvāya kīḷantī”ti.

“Just as we enjoy ourselves on boats with our wives, so these Sakyan monastics make appointments with the nuns and then enjoy themselves on boats.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six board boats by appointments with nuns?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruheyya, uddhaṅgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk boards a boat by appointment with a nun, either to go upstream or downstream, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū ca bhikkhuniyo ca sāketā sāvatthiṁ addhānamaggappaṭipannā honti.

Soon afterwards a number of monks and nuns were traveling from Sāketa to Sāvatthī.

Antarāmagge nadī taritabbā hoti.

On the way they needed to cross a river.

Atha kho tā bhikkhuniyo te bhikkhū etadavocuṁ—

The nuns said to the monks,

“mayampi ayyehi saddhiṁ uttarissāmā”ti.

“Let’s cross together.”

“Na, bhaginī, kappati bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhituṁ;

“Sisters, it’s not allowable for us to board a boat by appointment with a nun.

tumhe vā paṭhamaṁ uttaratha mayaṁ vā uttarissāmā”ti.

Either you cross first, or we will.”

“Ayyā, bhante, aggapurisā.

“You have the higher status, Venerables.

Ayyāva paṭhamaṁ uttarantū”ti.

Please go first.”

Atha kho tāsaṁ bhikkhunīnaṁ pacchā uttarantīnaṁ corā acchindiṁsu ca dūsesuñca.

But because the nuns crossed afterwards, they were robbed and raped by bandits.

Atha kho tā bhikkhuniyo sāvatthiṁ gantvā bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

When they arrived at Sāvatthī they told the nuns there what had happened.

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

The nuns then told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, tiriyaṁ taraṇāya bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruhituṁ.

“Monks, I allow you to board a boat by appointment with a nun if it’s for the purpose of crossing.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhiruheyya uddhaṅgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁ taraṇāya, pācittiyan”ti.

‘If a monk boards a boat by appointment with a nun, either to go upstream or downstream, except for the purpose of crossing, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Saṁvidhāyāti

By appointment:

“abhiruhāma, bhagini, abhiruhāmāyya; abhiruhāmāyya, abhiruhāma, bhagini; ajja vā hiyyo vā pare vā abhiruhāmā”ti saṁvidahati āpatti dukkaṭassa.

if he makes an appointment like this: he says, “Let’s board, Sister,” and she replies, “Yes, let’s board, Venerable;” or she says, “Lets’s board, Venerable,” and he replies, “Yes, let’s board, Sister;” or he says, “Let’s board today,” “Let’s board tomorrow,” “Let’s board the day after tomorrow,” then he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhuniyā abhiruḷhe bhikkhu abhiruhati, āpatti pācittiyassa.

If the monk boards when the nun has already boarded, he commits an offense entailing confession.

Bhikkhumhi abhiruḷhe bhikkhunī abhiruhati, āpatti pācittiyassa.

If the nun boards when the monks has already boarded, he commits an offense entailing confession.

Ubho vā abhiruhanti, āpatti pācittiyassa.

If they both board together, he commits an offense entailing confession.

Uddhaṅgāmininti

To go upstream:

ujjavanikāya.

for the purpose of going against the stream.

Adhogāmininti

To go downstream:

ojavanikāya.

for the purpose of going with the stream.

Aññatra tiriyaṁ taraṇāyāti

Except for the purpose of crossing:

ṭhapetvā tiriyaṁ taraṇaṁ.

unless it is to go across.

Kukkuṭasampāte gāme, gāmantare gāmantare āpatti pācittiyassa.

When the villages are a chicken’s flight apart, then for every next village he commits an offense entailing confession.

Agāmake araññe, aḍḍhayojane aḍḍhayojane āpatti pācittiyassa.

When it is an uninhabited area, a wilderness, then for every six kilometers he commits an offense entailing confession.

Saṁvidahite saṁvidahitasaññī ekaṁ nāvaṁ abhiruhati uddhaṅgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁ taraṇāya, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, and he perceives that there is, and he boards a boat with a nun, either to go upstream or downstream, except for the purpose of crossing, he commits an offense entailing confession.

Saṁvidahite vematiko ekaṁ nāvaṁ abhiruhati uddhaṅgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁ taraṇāya, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, but he is unsure of it, and he boards a boat with a nun, either to go upstream or downstream, except for the purpose of crossing, he commits an offense entailing confession.

Saṁvidahite asaṁvidahitasaññī ekaṁ nāvaṁ abhiruhati uddhaṅgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁ taraṇāya, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, but he does not perceive that there is, and he boards a boat with a nun, either to go upstream or downstream, except for the purpose of crossing, he commits an offense entailing confession.

Bhikkhu saṁvidahati, bhikkhunī na saṁvidahati, āpatti dukkaṭassa.

If the monk makes an appointment, but the nun does not express her agreement, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite saṁvidahitasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If there is no appointment, but he perceives that there is, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If there is no appointment, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite, asaṁvidahitasaññī, anāpatti.

If there is no appointment, and he does not perceive that there is, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

tiriyaṁ taraṇāya,

if it is for the purpose of crossing;

asaṁvidahitvā abhiruhanti,

if they board without an appointment;

bhikkhunī saṁvidahati, bhikkhu na saṁvidahati,

if the nun has made an appointment, but he has not expressed his agreement;

visaṅketena abhiruhanti,

if they board, but not according to the appointment;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammissāti.

if he is the first offender.

Nāvābhiruhanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on boarding boats, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc29_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

29. Paripācitasikkhāpada

29. The training rule on had prepared

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī aññatarassa kulassa kulūpikā hoti niccabhattikā.

At that time the nun Thullanandā was associating with a family from which she received a regular meal.

Tena ca gahapatinā therā bhikkhū nimantitā honti.

Now on one occasion the head of that family had invited some senior monks.

Atha kho thullanandā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena taṁ kulaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ gahapatiṁ etadavoca—

On the same day, the nun Thullanandā robed up in the morning, took her bowl and robe, and went to that family. And she asked the head of the family,

“kimidaṁ, gahapati, pahūtaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyattan”ti?

“Why have you prepared so much food?”

“Therā mayā, ayye, nimantitā”ti.

“Because, Venerable, I’ve invited the senior monks.”

“Ke pana te, gahapati, therā”ti?

“But who are those senior monks?”

“Ayyo sāriputto ayyo mahāmoggallāno ayyo mahākaccāno ayyo mahākoṭṭhiko ayyo mahākappino ayyo mahācundo ayyo anuruddho ayyo revato ayyo upāli ayyo ānando ayyo rāhulo”ti.

“Venerable Sāriputta, Venerable Mahāmoggallāna, Venerable Mahākaccāna, Venerable Mahākoṭṭhika, Venerable Mahākappina, Venerable Mahācunda, Venerable Anuruddha, Venerable Revata, Venerable Upāli, Venerable Ānanda, and Venerable Rāhula.”

“Kiṁ pana tvaṁ, gahapati, mahānāge tiṭṭhamāne ceṭake nimantesī”ti?

“But why do you invite such inferior monks instead of the great ones?”

“Ke pana te, ayye, mahānāgā”ti?

“Who are these great monks?”

“Ayyo devadatto ayyo kokāliko ayyo kaṭamodakatissako ayyo khaṇḍadeviyā putto ayyo samuddadatto”ti.

“Venerable Devadatta, Venerable Kokālika, Venerable Kaṭamodakatissaka, Venerable Khaṇḍadeviyā-putta, and Venerable Samuddadatta.”

Ayaṁ carahi thullanandāya bhikkhuniyā antarā kathā vippakatā, atha te therā bhikkhū pavisiṁsu.

While this conversation was taking place, the senior monks entered.

“Saccaṁ mahānāgā kho tayā, gahapati, nimantitā”ti.

Thullanandā said, “Is it true that you’ve invited these great monks?”

“Idāneva kho tvaṁ, ayye, ceṭake akāsi; idāni mahānāge”ti.

“Just before you called them inferior and now you call them great.”

Gharato ca nikkaḍḍhi, niccabhattañca pacchindi.

And that lay person threw her out of the house and made an end of her regular meal.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Devadatta,

“kathañhi nāma devadatto jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissatī”ti …pe…

“How could Devadatta eat almsfood knowing that a nun had it prepared?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, devadatta, jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjasī”ti?

“Is it true, Devadatta, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk eats almsfood knowing that a nun had it prepared, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rājagahā pabbajito ñātikulaṁ agamāsi.

Soon afterwards a monk who had earlier left Rājagaha returned to see his family.

Manussā—“cirassampi bhadanto āgato”ti sakkaccaṁ bhattaṁ akaṁsu.

Because it was long since he had last returned, people prepared food for him respectfully.

Tassa kulassa kulūpikā bhikkhunī te manusse etadavoca—

And the nun who was associating with that family said to them,

“dethayyassa, āvuso, bhattan”ti.

“Give food to that monk.”

Atha kho so bhikkhu—

The monk thought,

“bhagavatā paṭikkhittaṁ jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjitun”ti kukkuccāyanto na paṭiggahesi.

“The Buddha has prohibited us from eating almsfood knowing that a nun had it prepared,” and being afraid of wrongdoing, he did not accept it.

Nāsakkhi piṇḍāya carituṁ, chinnabhatto ahosi.

And because he was unable to walk for alms, he missed his meal.

Atha kho so bhikkhu ārāmaṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

After returning to the monastery, he told the monks what had happened,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, pubbe gihisamārambhe jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow you to eat almsfood knowing that a nun had it prepared if the householder had intended to prepare it anyway.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ bhikkhuniparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjeyya, aññatra pubbe gihisamārambhā, pācittiyan”ti.

‘If a monk eats almsfood knowing that a nun had it prepared, except if the householder had intended to prepare it anyway, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

Knowing:

sāmaṁ vā jānāti aññe vā tassa ārocenti sā vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the nun has told him.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Paripāceti nāma

Has it prepared:

pubbe adātukāmānaṁ akattukāmānaṁ— “ayyo bhāṇako, ayyo bahussuto, ayyo suttantiko, ayyo vinayadharo, ayyo dhammakathiko, detha ayyassa, karotha ayyassā”ti esā paripāceti nāma.

if she says to those who do not already want to give or want to prepare, “This monk is a reciter,” “This monk is learned,” “This monk is an expert on the discourses,” “This monk is an expert on the Monastic Law,” “This monk is an expounder of the Teaching;” “Give to this monk,” “Prepare for this monk”—this is called “has it prepared”.

Piṇḍapāto nāma

Almsfood:

pañcannaṁ bhojanānaṁ aññataraṁ bhojanaṁ.

any of the five cooked foods.

Aññatra pubbe gihisamārambhāti

Except if the householder had intended to prepare it anyway:

ṭhapetvā gihisamārambhaṁ.

unless the householder had intended to prepare it.

Gihisamārambho nāma

The householder had intended to prepare it:

ñātakā vā honti pavāritā vā pakatipaṭiyattaṁ vā.

they are relatives or they have invited or they give regularly.

Aññatra pubbe gihisamārambhā bhuñjissāmīti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives it with the intention of eating it, except if the householder had intended to prepare it anyway, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre, āpatti pācittiyassa.

For every mouthful, he commits an offense entailing confession.

Paripācite paripācitasaññī bhuñjati, aññatra pubbe gihisamārambhā, āpatti pācittiyassa.

If a nun had it prepared, and he perceives as such, and he eats it, except if the householder had intended to prepare it anyway, he commits an offense entailing confession.

Paripācite vematiko bhuñjati, aññatra pubbe gihisamārambhā, āpatti dukkaṭassa.

If a nun had it prepared, but he is unsure of it, and he eats it, except if the householder had intended to prepare it anyway, he commits an offense of wrong conduct.

Paripācite aparipācitasaññī bhuñjati, aññatra pubbe gihisamārambhā, anāpatti.

If a nun had it prepared, but he does not perceive it as such, and he eats it, except if the householder had intended to prepare it anyway, there is no offense.

Ekatoupasampannāya paripācitaṁ bhuñjati, aññatra pubbe gihisamārambhā, āpatti dukkaṭassa.

If a nun who is fully ordained only on one side had it prepared, and he eats it, except if the householder had intended to prepare it anyway, he commits an offense of wrong conduct.

Aparipācite paripācitasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If a nun did not have it prepared, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Aparipācite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If a nun did not have it prepared, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Aparipācite aparipācitasaññī, anāpatti.

If a nun did not have it prepared, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

pubbe gihisamārambhe,

if the householder had intended to prepare it anyway;

sikkhamānā paripāceti,

if a trainee nun has it prepared;

sāmaṇerī paripāceti,

if a novice nun has it prepared;

pañca bhojanāni ṭhapetvā sabbattha anāpatti,

if it is anything apart from the five cooked food;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paripācitasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on had prepared, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc30_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

30. Rahonisajjasikkhāpada

30. The training rule on sitting in private

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmato udāyissa purāṇadutiyikā bhikkhunīsu pabbajitā hoti.

Venerable Udāyīʼs ex-wife became a nun.

Sā āyasmato udāyissa santike abhikkhaṇaṁ āgacchati, āyasmāpi udāyī tassā bhikkhuniyā santike abhikkhaṇaṁ gacchati.

She often went to see Udāyī, and he often went to see her.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī tassā bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesi.

And Udāyī would sit in private alone with that nun.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappessatī”ti …pe…

“How can Venerable Udāyī sit in private alone with a nun?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappesī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappessasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk sits in private alone with a nun, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Eko ekāyāti

Alone:

bhikkhu ceva hoti bhikkhunī ca.

just the monk and the nun.

Raho nāma

In private:

cakkhussa raho sotassa raho.

there is private to the eye and there is private to the ear.

Cakkhussa raho nāma

Private to the eye:

na sakkā hoti akkhiṁ vā nikhaṇīyamāne bhamukaṁ vā ukkhipīyamāne sīsaṁ vā ukkhipīyamāne passituṁ.

one is unable to see them winking, raising an eyebrow, or nodding.

Sotassa raho nāma

Private to the ear:

na sakkā hoti pakatikathā sotuṁ.

one is unable to hear ordinary speech.

Nisajjaṁ kappeyyāti

Sits:

bhikkhuniyā nisinnāya bhikkhu upanisinno vā hoti upanipanno vā, āpatti pācittiyassa.

if the monk sits down or lies down next to the seated nun, he commits an offense entailing confession.

Bhikkhu nisinne bhikkhunī upanisinnā vā hoti upanipannā vā, āpatti pācittiyassa.

If the nun sits down or lies down next to the seated monk, he commits an offense entailing confession.

Ubho vā nisinnā honti ubho vā nipannā, āpatti pācittiyassa.

If both are seated or both are lying down, he commits an offense entailing confession.

Raho rahosaññī eko ekāya nisajjaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it is private, and he perceives it as such, and he sits down alone with a nun, he commits an offense entailing confession.

Raho vematiko eko ekāya nisajjaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it is private, but he is unsure of it, and he sits down alone with a nun, he commits an offense entailing confession.

Raho arahosaññī eko ekāya nisajjaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If it is private, but he does not perceive it as such, and he sits down alone with a nun, he commits an offense entailing confession.

Araho rahosaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not private, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Araho vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not private, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Araho arahosaññī, anāpatti.

If it is not private, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

yo koci viññū dutiyo hoti,

if he has a companion who understands;

tiṭṭhati na nisīdati,

if he stands and does not sit down;

arahopekkho,

if he is not seeking privacy;

aññavihito nisīdati,

if he sits down preoccupied with something else;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Rahonisajjasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on sitting in private, the tenth, is finished.

Ovādavaggo tatiyo.

The third sub-chapter on the instruction is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Asammataatthaṅgatū,

Not appointed, set,

Passayāmisadānena;

Dwelling place, worldly gain, and with giving;

Sibbati addhānaṁ nāvaṁ bhuñjeyya,

He sews, a road, a boat, should eat,

Eko ekāya te dasāti.

Alone: those are the ten.

pli-tv-bu-vb-pc34_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhojanavagga

The sub-chapter on eating

34. Kāṇamātusikkhāpada

34. The training rule on Kāṇamātā

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena kāṇamātā upāsikā saddhā hoti pasannā.

At that time there was a female lay follower Kāṇamātā who had faith and confidence.

Kāṇā gāmake aññatarassa purisassa dinnā hoti.

She had a daughter, Kāṇā, who had been given in marriage to a man in a certain village.

Atha kho kāṇā mātugharaṁ agamāsi kenacideva karaṇīyena.

On one occasion Kāṇā went to her mother’s house on some business.

Atha kho kāṇāya sāmiko kāṇāya santike dūtaṁ pāhesi—“āgacchatu kāṇā, icchāmi kāṇāya āgatan”ti.

Kāṇā’s husband sent her a message: “Please come, Kāṇā, I want you back.”

Atha kho kāṇamātā upāsikā “kismiṁ viya rittahatthaṁ gantun”ti pūvaṁ paci.

Kāṇamātā thought, “It’s shameful to go empty-handed,” and she baked pastries.

Pakke pūve aññataro piṇḍacāriko bhikkhu kāṇamātāya upāsikāya nivesanaṁ pāvisi. Atha kho kāṇamātā upāsikā tassa bhikkhuno pūvaṁ dāpesi.

Just when the pastries were finished, an alms-collecting monk entered Kāṇamātā’s house, and she gave him pastries.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

After leaving, he told another monk, and he too was given pastries.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

And the same happened a third time.

Yathāpaṭiyattaṁ pūvaṁ parikkhayaṁ agamāsi.

At that, all the pastries were gone.

Dutiyampi kho kāṇāya sāmiko kāṇāya santike dūtaṁ pāhesi—“āgacchatu kāṇā, icchāmi kāṇāya āgatan”ti.

A second time Kāṇā’s husband sent her the same message, and everything unfolded as before.

Dutiyampi kho kāṇamātā upāsikā “kismiṁ viya rittahatthaṁ gantun”ti pūvaṁ paci.

Pakke pūve aññataro piṇḍacāriko bhikkhu kāṇamātāya upāsikāya nivesanaṁ pāvisi.

Atha kho kāṇamātā upāsikā tassa bhikkhuno pūvaṁ dāpesi.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

Yathāpaṭiyattaṁ pūvaṁ parikkhayaṁ agamāsi.

Tatiyampi kho kāṇāya sāmiko kāṇāya santike dūtaṁ pāhesi—“āgacchatu kāṇā, icchāmi kāṇāya āgataṁ.

A third time he sent the same message,

Sace kāṇā nāgacchissati, ahaṁ aññaṁ pajāpatiṁ ānessāmī”ti.

adding, “If Kāṇā doesn’t come, I’ll find another wife.”

Tatiyampi kho kāṇamātā upāsikā kismiṁ viya rittahatthaṁ gantunti pūvaṁ paci.

But once again all the pastries were given to monks.

Pakke pūve aññataro piṇḍacāriko bhikkhu kāṇamātāya upāsikāya nivesanaṁ pāvisi.

Atha kho kāṇamātā upāsikā tassa bhikkhuno pūvaṁ dāpesi.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi pūvaṁ dāpesi.

Yathāpaṭiyattaṁ pūvaṁ parikkhayaṁ agamāsi.

Atha kho kāṇāya sāmiko aññaṁ pajāpatiṁ ānesi.

Kāṇā’s husband found another wife,

Assosi kho kāṇā—“tena kira purisena aññā pajāpati ānītā”ti. Sā rodantī aṭṭhāsi.

And when Kāṇā heard what had happened, she cried.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena kāṇamātāya upāsikāya nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Soon afterwards, after robing up in the morning, the Buddha took his bowl and robe and went to Kāṇamātā’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho kāṇamātā upāsikā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Kāṇamātā approached the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho kāṇamātaraṁ upāsikaṁ bhagavā etadavoca—“kissāyaṁ kāṇā rodatī”ti? Atha kho kāṇamātā upāsikā bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

The Buddha asked her why Kāṇā was crying, and she told him what had happened.

Atha kho bhagavā kāṇamātaraṁ upāsikaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

After instructing, inspiring, and gladdening her with a teaching, the Buddha got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena aññataro sattho rājagahā paṭiyālokaṁ gantukāmo hoti.

Soon afterwards a certain caravan was ready to go south from Rājagaha.

Aññataro piṇḍacāriko bhikkhu taṁ satthaṁ piṇḍāya pāvisi.

An alms-collecting monk went up to that caravan to get almsfood,

Aññataro upāsako tassa bhikkhuno sattuṁ dāpesi.

and a lay follower gave him flour products.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi sattuṁ dāpesi.

After leaving, that monk told another monk, and he too was given flour products.

So nikkhamitvā aññassa ācikkhi. Tassapi sattuṁ dāpesi.

And the same happened a third time.

Yathāpaṭiyattaṁ pātheyyaṁ parikkhayaṁ agamāsi.

At that, all his provisions were gone.

Atha kho so upāsako te manusse etadavoca—

That lay follower said to the other people in the caravan,

“ajjaṇho, ayyā, āgametha, yathāpaṭiyattaṁ pātheyyaṁ ayyānaṁ dinnaṁ.

“Sirs, please wait one day. I’ve given my provisions to the monks.

Pātheyyaṁ paṭiyādessāmī”ti.

I need to prepare more.”

“Nāyyo sakkā āgametuṁ, payāto sattho”ti agamaṁsu.

“We can’t wait. The caravan is already on its way.” And they left.

Atha kho tassa upāsakassa pātheyyaṁ paṭiyādetvā pacchā gacchantassa corā acchindiṁsu.

After preparing provisions, that lay follower followed after the caravan, but he was robbed by thieves.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā na mattaṁ jānitvā paṭiggahessanti.

“How can the Sakyan monastics receive without moderation?

Ayaṁ imesaṁ datvā pacchā gacchanto corehi acchinno”ti.

This man gave to them, and then because he was following after the caravan he was robbed by thieves.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca—

“Well then, monks, I will lay down a training rule for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya …pe… vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of well-behaved monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuṁ paneva kulaṁ upagataṁ pūvehi vā manthehi vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā dvattipattapūrā paṭiggahetabbā tato ce uttari paṭiggaṇheyya pācittiyaṁ.

‘If a monk goes to a family and is invited to take pastries or baked goods, he may accept two or three bowlfuls if he wishes. If he accepts more than that, he commits an offense entailing confession.

Dvattipattapūre paṭiggahetvā tato nīharitvā bhikkhūhi saddhiṁ saṁvibhajitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīcī”ti.

If he accepts two or three bowlfuls, he should take it away and share it with the monks. This is the proper procedure.’”

Bhikkhuṁ paneva kulaṁ upagatanti

A monk goes to a family:

kulaṁ nāma cattāri kulāni—khattiyakulaṁ, brāhmaṇakulaṁ, vessakulaṁ, suddakulaṁ.

a family: there are four kinds of families: the aristocratic family, the brahmin family, the merchant family, the worker family.

Upagatanti

Goes to:

tattha gataṁ.

he has gone there.

Pūvaṁ nāma

Pastries:

yaṁ kiñci paheṇakatthāya paṭiyattaṁ.

whatever has been prepared for the purpose of sending away.

Manthaṁ nāma

Baked goods:

yaṁ kiñci pātheyyatthāya paṭiyattaṁ.

whatever has been prepared as provisions for a journey.

Abhihaṭṭhuṁ pavāreyyāti

Is invited to take:

yāvatakaṁ icchasi tāvatakaṁ gaṇhāhīti.

“Take as much as you like.”

Ākaṅkhamānenāti

If he wishes:

icchamānena.

if he desires.

Dvattipattapūrā paṭiggahetabbāti

He may accept two or three bowlfuls:

dvetayo pattapūrā paṭiggahetabbā.

two or three bowlfuls can be accepted.

Tato ce uttari paṭigaṇheyyāti

If he accepts more than that:

tatuttari paṭiggaṇhāti, āpatti pācittiyassa.

when he accepts more than that, he commits an offense entailing confession.

Dvattipattapūre paṭiggahetvā

If he accepts two or three bowlfuls:

tato nikkhamantena bhikkhuṁ passitvā ācikkhitabbaṁ—“amutra mayā dvattipattapūrā paṭiggahitā, mā kho tattha paṭiggaṇhī”ti.

leaving that place and seeing a monk, he should tell him, “I’ve accepted two or three bowlfuls from such-and-such a place; don’t accept anything from there.”

Sace passitvā na ācikkhati, āpatti dukkaṭassa.

If he sees a monk, but does not tell him, he commits an offense of wrong conduct.

Sace ācikkhite paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If one who is told accepts from there regardless, he commits an offense of wrong conduct.

Tato nīharitvā bhikkhūhi saddhiṁ saṁvibhajitabbanti

He should take it away and share it with the monks:

paṭikkamanaṁ nīharitvā saṁvibhajitabbaṁ.

he should take it away when returning from almsround and then share it.

Ayaṁ tattha sāmīcīti

This is the proper procedure:

ayaṁ tattha anudhammatā.

this is the right method.

Atirekadvattipattapūre atirekasaññī paṭiggaṇhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three bowlfuls, and he perceives it as more, and he accepts it, he commits an offense entailing confession.

Atirekadvattipattapūre vematiko paṭiggaṇhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three bowlfuls, but he is unsure of it, and he accepts it, he commits an offense entailing confession.

Atirekadvattipattapūre ūnakasaññī paṭiggaṇhāti, āpatti pācittiyassa.

If it is more than two or three bowlfuls, but he perceives it as less, and he accepts it, he commits an offense entailing confession.

Ūnakadvattipattapūre atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than two or three bowlfuls, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakadvattipattapūre vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than two or three bowlfuls, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakadvattipattapūre ūnakasaññī, anāpatti.

If it is less than two or three bowlfuls, and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

dvattipattapūre paṭiggaṇhāti,

if he accepts two or three bowlfuls;

ūnakadvattipattapūre paṭiggaṇhāti,

if he accepts less than two or three bowlfuls;

na paheṇakatthāya na pātheyyatthāya paṭiyattaṁ denti,

if they give anything that has not been prepared for sending away or as provisions for a journey;

paheṇakatthāya vā pātheyyatthāya vā paṭiyattasesakaṁ denti,

if they give the leftovers from what was prepared for sending away or as provisions for a journey;

gamane paṭippassaddhe denti,

if they give after the plans to travel have been canceled;

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Kāṇamātusikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on Kāṇamātā, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc37_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhojanavagga

The sub-chapter on eating

37. Vikālabhojanasikkhāpada

37. The training rule on eating at the wrong time

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena rājagahe giraggasamajjo hoti.

At that time in Rājagaha there was a hilltop fair,

Sattarasavaggiyā bhikkhū giraggasamajjaṁ dassanāya agamaṁsu.

which the monks from the group of seventeen went to see.

Manussā sattarasavaggiye bhikkhū passitvā nahāpetvā vilimpetvā bhojetvā khādanīyaṁ adaṁsu.

When people saw the monks, they bathed them, anointed them, fed them cooked food, and gave them fresh food.

Sattarasavaggiyā bhikkhū khādanīyaṁ ādāya ārāmaṁ gantvā chabbaggiye bhikkhū etadavocuṁ—

They brought that fresh food back to the monastery and said to the monks from the group of six,

“gaṇhāthāvuso, khādanīyaṁ khādathā”ti.

“Help yourselves!”

“Kuto tumhehi, āvuso, khādanīyaṁ laddhan”ti?

“But where did you get this food?”

Sattarasavaggiyā bhikkhū chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

And they told them what had happened.

“Kiṁ pana tumhe, āvuso, vikāle bhojanaṁ bhuñjathā”ti?

“So, do you eat at the wrong time?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Chabbaggiyā bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks from the group of six complained and criticized them,

“kathañhi nāma sattarasavaggiyā bhikkhū vikāle bhojanaṁ bhuñjissantī”ti.

“How can those monks from the group of seventeen eat at the wrong time?”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the monks,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma sattarasavaggiyā bhikkhū vikāle bhojanaṁ bhuñjissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of seventeen eat at the wrong time?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, vikāle bhojanaṁ bhuñjathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, vikāle bhojanaṁ bhuñjissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu vikāle khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk eats fresh or cooked food at the wrong time, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Vikālo nāma

At the wrong time:

majjhanhike vītivatte yāva aruṇuggamanā.

when the middle of the day has passed, until dawn.

Khādanīyaṁ nāma

Fresh food:

pañca bhojanāni—yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ ṭhapetvā avasesaṁ khādanīyaṁ nāma.

apart from the five cooked foods, the post-midday tonics, the seven-day tonics, and the lifetime tonics—the rest is called “fresh food”.

Bhojanīyaṁ nāma

Cooked food:

pañca bhojanāni—odano, kummāso, sattu, maccho, maṁsaṁ.

there are five kinds of cooked food: cooked grain, porridge, flour products, fish, and meat.

“Khādissāmi bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives fresh or cooked food with the intention of eating it, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.

For every mouthful, he commits an offense entailing confession.

Vikāle vikālasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, and he perceives it as such, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Vikāle vematiko khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, but he is unsure of it, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Vikāle kālasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, but he perceives it as the right time, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics for the purpose of food, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa.

For every mouthful, he commits an offense of wrong conduct.

Kāle vikālasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is the right time, but he perceives it as the wrong time, he commits an offense of wrong conduct.

Kāle vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is the right time, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Kāle kālasaññī, anāpatti.

If it is the right time, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ sati paccaye paribhuñjati,

if, when there is a reason, he uses post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vikālabhojanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on eating at the wrong time, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc42_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked ascetics

42. Uyyojanasikkhāpada

42. The training rule on sending away

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

On one occasion when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto bhātuno saddhivihārikaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

Venerable Upananda the Sakyan said to his brother’s student,

“ehāvuso, gāmaṁ piṇḍāya pavisissāmā”ti.

“Come, let’s go to the village for alms.”

Tassa adāpetvā uyyojesi—

Then, without getting him any food, he sent him away, saying,

“gacchāvuso, na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti, ekakassa me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī”ti.

“Go away! I’m not comfortable talking or sitting with you, but only if I talk and sit by myself.”

Atha kho so bhikkhu upakaṭṭhe kāle nāsakkhi piṇḍāya carituṁ, paṭikkamanepi bhattavissaggaṁ na sambhāvesi, chinnabhatto ahosi.

But since the right time for eating was coming to an end, he was unable to walk for alms. And as he returned to the monastery, there was nobody offering food, and so he missed his meal.

Atha kho so bhikkhu ārāmaṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

He then went to the monastery and told the monks what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto bhikkhuṁ—‘ehāvuso, gāmaṁ piṇḍāya pavisissāmā’ti tassa adāpetvā uyyojessatī”ti …pe…

“How could Venerable Upananda say to a monk, ‘Come, let’s go to the village for alms,’ and then send him away without getting him any food?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, bhikkhuṁ—‘ehāvuso, gāmaṁ piṇḍāya pavisissāmā’ti tassa adāpetvā uyyojesī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhuṁ—“ehāvuso, gāmaṁ piṇḍāya pavisissāmā”ti tassa adāpetvā uyyojessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ—‘ehāvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vā piṇḍāya pavisissāmā’ti tassa dāpetvā vā adāpetvā vā uyyojeyya— ‘gacchāvuso, na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti, ekakassa me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī’ti, etadeva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyan”ti.

‘If a monk says to a monk, “Come, let’s go to the village or town for alms,” and then, whether he has had food given to him or not, sends him away, saying, “Go away, I’m not comfortable talking or sitting with you, but only if I talk and sit by myself,” and he does so only for this reason and no other, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo, yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunti

To a monk:

aññaṁ bhikkhuṁ.

to another monk.

Ehāvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vāti

Come … to the village or town:

gāmopi nigamopi nagarampi, gāmo ceva nigamo ca.

a village, also a town, also a city; both a village and a town.

Tassa dāpetvāti

He has had food given to him:

yāguṁ vā bhattaṁ vā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā dāpetvā.

he has had rice porridge, a meal, fresh food, or cooked food given to him.

Adāpetvāti

Not:

na kiñci dāpetvā.

he has not had anything given to him.

Uyyojeyyāti

Sends away:

mātugāmena saddhiṁ hasitukāmo kīḷitukāmo raho nisīditukāmo anācāraṁ ācaritukāmo evaṁ vadeti— “gacchāvuso, na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti, ekakassa me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī”ti uyyojeti, āpatti dukkaṭassa.

if, wanting to laugh with a woman, wanting to enjoy himself with her, wanting to sit down in private with her, wanting to misbehave with her, he says, “Go away! I’m not comfortable talking or sitting with you, but only if I talk and sit by myself,” and he sends him away, he commits an offense of wrong conduct.

Dassanūpacāraṁ vā savanūpacāraṁ vā vijahantassa āpatti dukkaṭassa.

If the other monk is in the process of going beyond the range of sight or the range of hearing, he commits an offense of wrong conduct.

Vijahite, āpatti pācittiyassa.

When the other monk has gone beyond, he commits an offense entailing confession.

Etadeva paccayaṁ karitvā anaññanti

He does so only for this reason and no other:

na añño koci paccayo hoti uyyojetuṁ.

there is no other reason for sending him away.

Upasampanne upasampannasaññī uyyojeti, āpatti pācittiyassa.

If the other monk is fully ordained, and he perceives him as such, and he sends him away, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne vematiko uyyojeti, āpatti pācittiyassa.

If the other monk is fully ordained, but he is unsure of it, and he sends him away, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne anupasampannasaññī uyyojeti, āpatti pācittiyassa.

If the other monk is fully ordained, but he does not perceive him as such, and he sends him away, he commits an offense entailing confession.

Kalisāsanaṁ āropeti, āpatti dukkaṭassa.

If he puts him down, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannaṁ uyyojeti, āpatti dukkaṭassa.

If he sends away one who is not fully ordained, he commits an offense of wrong conduct.

Kalisāsanaṁ āropeti, āpatti dukkaṭassa.

If he puts him down, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne upasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the other is not fully ordained, but he perceives them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the other is not fully ordained, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the other is not fully ordained, and he does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

“ubho ekato na yāpessāmā”ti uyyojeti,

if he sends him away, thinking, “Together we won’t get enough;”

“mahagghaṁ bhaṇḍaṁ passitvā lobhadhammaṁ uppādessatī”ti uyyojeti,

if he sends him away, thinking, “If he sees these valuable goods, he’ll become greedy;”

“mātugāmaṁ passitvā anabhiratiṁ uppādessatī”ti uyyojeti,

if he sends him away, thinking, “If he sees this woman, he’ll become lustful;”

“gilānassa vā ohiyyakassa vā vihārapālassa vā yāguṁ vā bhattaṁ vā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā nīharā”ti uyyojeti,

if he sends him away, saying, “Take rice porridge or a meal or fresh food or cooked food to the one who is sick or to the one who is left behind or to the one who is guarding the dwellings;”

na anācāraṁ ācaritukāmo,

if he does not want to misbehave;

sati karaṇīye uyyojeti,

if he sends him away when there is something to be done;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Uyyojanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on sending away, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc46_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked ascetics

46. Cārittasikkhāpada

46. The training rule on visiting

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhākakulaṁ āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ bhattena nimantesi.

At that time a family that was supporting Venerable Upananda the Sakyan had invited him to a meal,

Aññepi bhikkhū bhattena nimantesi.

and they had invited other monks too.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto purebhattaṁ, kulāni payirupāsati.

But since Upananda was visiting other families before that meal,

Atha kho te bhikkhū te manusse etadavocuṁ—

the other monks said to that family,

“dethāvuso, bhattan”ti.

“Please give the meal.”

“Āgametha, bhante, yāvāyyo upanando āgacchatī”ti.

“Please wait, Sirs, until Venerable Upananda arrives.”

Dutiyampi kho te bhikkhū …pe…

A second time …

tatiyampi kho te bhikkhū te manusse etadavocuṁ—

A third time those monks said,

“dethāvuso, bhattaṁ; pure kālo atikkamatī”ti.

“Please give the meal before it is too late.”

“Yampi mayaṁ, bhante, bhattaṁ karimhā ayyassa upanandassa kāraṇā.

“But we prepared the meal because of Venerable Upananda.

Āgametha, bhante, yāvāyyo upanando āgacchatī”ti.

Please wait until he arrives.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto purebhattaṁ kulāni payirupāsitvā divā āgacchati.

Then, after visiting those families, Upananda arrived late,

Bhikkhū na cittarūpaṁ bhuñjiṁsu.

and those monks did not eat as much as they had intended.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjissatī”ti …pe…

“How can Venerable Upananda visit families first when invited to a meal?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjissasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk who has been invited to a meal visits families beforehand, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhākakulaṁ saṅghassatthāya khādanīyaṁ pāhesi—

Soon afterwards a family that was supporting Upananda sent fresh food to the Sangha.

“ayyassa upanandassa dassetvā saṅghassa dātabban”ti.

They instructed that the food should be shown to Upananda and then given to the Sangha.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭho hoti.

But on that occasion Upananda had entered the village for alms.

Atha kho te manussā ārāmaṁ gantvā bhikkhū pucchiṁsu—

When those people arrived at the monastery,

“kahaṁ, bhante, ayyo upanando”ti?

they asked for Upananda,

“Esāvuso, āyasmā upanando sakyaputto gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭho”ti.

and they were told where he was.

“Idaṁ, bhante, khādanīyaṁ ayyassa upanandassa dassetvā saṅghassa dātabban”ti.

They said, “Venerables, after showing it to Venerable Upananda, this fresh food is to be given to the Sangha.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told the Buddha,

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

who then gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, paṭiggahetvā nikkhipatha yāva upanando āgacchatī”ti.

“Well then, monks, receive it and put it aside until Upananda returns.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto—“bhagavatā paṭikkhittaṁ purebhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjitun”ti pacchābhattaṁ kulāni payirupāsitvā divā paṭikkami, khādanīyaṁ ussāriyittha.

When he heard that the Buddha had prohibited visiting families before the meal, Upananda visited them after the meal instead. As a consequence, he returned late to the monastery, and the food had to be returned to the donors.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto pacchābhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjissatī”ti …pe…

“How can Venerable Upananda visit families after the meal?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, pacchābhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, pacchābhattaṁ kulesu cārittaṁ āpajjissasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk who has been invited to a meal visits families beforehand or afterwards, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū cīvaradānasamaye kukkuccāyantā kulāni na payirupāsanti.

Soon afterwards it was the robe-giving season. But being afraid of wrongdoing, the monks did not visit families.

Cīvaraṁ parittaṁ uppajjati.

As a result, they only got a small amount of robe-cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, cīvaradānasamaye kulāni payirupāsituṁ.

“Monks, I allow you to visit families during the robe-giving season.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk who has been invited to a meal visits families beforehand or afterwards, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Cīvaradānasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

This is the appropriate occasion: it is the robe-giving season.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū cīvarakammaṁ karonti, attho ca hoti sūciyāpi suttenapi satthakenapi.

Soon afterwards the monks were making robes, and they needed a needle, thread, and scissors.

Bhikkhū kukkuccāyantā kulāni na payirupāsanti.

But being afraid of wrongdoing, they did not visit families.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, cīvarakārasamaye kulāni payirupāsituṁ.

“Monks, I allow you to visit families at a time of making robes.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk who has been invited to a meal visits families beforehand or afterwards, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

These are the appropriate occasions: it is the robe-giving season; it is a time of making robes.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū gilānā honti, attho ca hoti bhesajjehi.

Soon afterwards there were sick monks who needed medicines.

Bhikkhū kukkuccāyantā kulāni na payirupāsanti.

But being afraid of wrongdoing, the monks did not visit families.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, santaṁ bhikkhuṁ āpucchā kulāni payirupāsituṁ.

“Monks, I allow you to visit families after taking leave of an available monk.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk who has been invited to a meal visits families beforehand or afterwards without taking leave of an available monk, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

These are the appropriate occasions: it is the robe-giving season; it is a time of making robes.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Nimantito nāma

Invited:

pañcannaṁ bhojanānaṁ aññatarena bhojanena nimantito.

invited to eat any of the five cooked foods.

Sabhatto nāma

To a meal:

yena nimantito tena sabhatto.

the invitation includes a meal.

Santaṁ nāma bhikkhuṁ

An available monk:

sakkā hoti āpucchā pavisituṁ.

he is able to take leave and then enter.

Asantaṁ nāma bhikkhuṁ

No available monk:

na sakkā hoti āpucchā pavisituṁ.

he is not able to take leave and then enter.

Purebhattaṁ nāma

Beforehand:

yena nimantito taṁ abhuttāvī.

he has not yet eaten what he has been invited to eat.

Pacchābhattaṁ nāma

Afterwards:

yena nimantito taṁ antamaso kusaggenapi bhuttaṁ hoti.

even if he has just eaten what fits on the tip of a blade of grass from what he has been invited to eat.

Kulaṁ nāma

A family:

cattāri kulāni— khattiyakulaṁ, brāhmaṇakulaṁ, vessakulaṁ, suddakulaṁ.

there are four kinds of families: the aristocratic family, the brahmin family, the merchant family, the worker family.

Kulesu cārittaṁ āpajjeyyāti

Visits families:

aññassa gharūpacāraṁ okkamantassa āpatti dukkaṭassa.

if he enters the vicinity of someone else’s house, he commits an offense of wrong conduct.

Paṭhamaṁ pādaṁ ummāraṁ atikkāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If he crosses the threshold with the first foot, he commits an offense of wrong conduct.

Dutiyaṁ pādaṁ atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.

If he crosses the threshold with the second foot, he commits an offense entailing confession.

Aññatra samayāti

Except on an appropriate occasion:

ṭhapetvā samayaṁ.

unless it is an appropriate occasion.

Cīvaradānasamayo nāma

It is the robe-giving season:

anatthate kathine vassānassa pacchimo māso, atthate kathine pañca māsā.

for one who has not participated in the robe-making procedure, it is the last month of the rainy season. For one who has participated in the robe-making procedure, it is the five-month period.

Cīvarakārasamayo nāma

It is a time of making robes:

cīvare kayiramāne.

when he is making robes.

Nimantite nimantitasaññī santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjati, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If he has been invited, and he perceives that he has, and he visits families beforehand or afterwards without taking leave of an available monk, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Nimantite vematiko santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjati, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If he has been invited, but he is unsure of it, and he visits families beforehand or afterwards without taking leave of an available monk, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Nimantite animantitasaññī santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjati, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If he has been invited, but he does not perceive that he has, and he visits families beforehand or afterwards without taking leave of an available monk, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Animantite nimantitasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he has not been invited, but he perceives that he has, he commits an offense of wrong conduct.

Animantite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he has not been invited, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Animantite animantitasaññī, anāpatti.

If he has not been invited, and he does not perceive that he has, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

samaye,

if it is an appropriate occasion;

santaṁ bhikkhuṁ āpucchā pavisati,

if he enters after taking leave of an available monk;

asantaṁ bhikkhuṁ anāpucchā pavisati,

if, when there is no available monk, he enters without taking leave;

aññassa gharena maggo hoti,

if the road passes someone else’s house;

gharūpacārena maggo hoti,

if the road passes the vicinity of someone else’s house;

antarārāmaṁ gacchati,

if he is going between monasteries;

bhikkhunupassayaṁ gacchati,

if he is going to the dwelling place of nuns;

titthiyaseyyaṁ gacchati,

if he is going to the dwelling place of the monastics of another religion;

paṭikkamanaṁ gacchati,

if he is returning to the monastery;

bhattiyagharaṁ gacchati,

if he is going to the house where he has been invited;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Cārittasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on visiting, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc49_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked ascetics

49. Senāvāsasikkhāpada

49. The training rule on staying with armies

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

On one occasion when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sati karaṇīye senaṁ gantvā atirekatirattaṁ senāya vasanti.

the monks from the group of six went to the army on some business, and they stayed there for more than three nights.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā senāya vasissanti.

“How can the Sakyan monastics stay with the army?

Amhākampi alābhā, amhākampi dulladdhaṁ, ye mayaṁ ājīvassa hetu puttadārassa kāraṇā senāya paṭivasāmā”ti.

It’s our misfortune that we must stay with the army for the sake of our livelihood and because of our wives and children.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū atirekatirattaṁ senāya vasissantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six stay with the army for more than three nights?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, atirekatirattaṁ senāya vasathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, atirekatirattaṁ senāya vasissatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo senaṁ gamanāya, dirattatirattaṁ tena bhikkhunā senāya vasitabbaṁ. Tato ce uttari vaseyya, pācittiyan”ti.

‘If that monk has a reason for going to the army, he may stay with the army for two or three nights. If he stays longer than that, he commits an offense entailing confession.’”

Siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo senaṁ gamanāyāti

If that monk has a reason for going to the army:

siyā paccayo siyā karaṇīyaṁ.

if he has a reason, if he has something to do.

Dirattatirattaṁ tena bhikkhunā senāya vasitabbanti

He may stay with the army for two or three nights:

dvetisso rattiyo vasitabbaṁ.

he may stay for two or for three nights.

Tato ce uttari vaseyyāti

If he stays longer than that:

catutthe divase atthaṅgate sūriye senāya vasati, āpatti pācittiyassa.

if he is staying with the army at sunset on the fourth day, he commits an offense entailing confession.

Atirekatiratte atirekasaññī senāya vasati, āpatti pācittiyassa.

If it is more than three nights, and he perceives it as more, and he is staying with the army, he commits an offense entailing confession.

Atirekatiratte vematiko senāya vasati, āpatti pācittiyassa.

If it is more than three nights, but he is unsure of it, and he is staying with the army, he commits an offense entailing confession.

Atirekatiratte ūnakasaññī senāya vasati, āpatti pācittiyassa.

If it is more than three nights, but he perceives it as less, and he is staying with the army, he commits an offense entailing confession.

Ūnakatiratte atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than three nights, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatiratte vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than three nights, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatiratte ūnakasaññī, anāpatti.

If it is less than three nights, and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

dvetisso rattiyo vasati,

if he stays for two or three nights;

ūnakadvetisso rattiyo vasati,

if he stays for less than two or three nights;

dve rattiyo vasitvā tatiyāya rattiyā purāruṇā nikkhamitvā puna vasati,

if he stays for two nights, then leaves before dawn on the third night, and then stays again;

gilāno vasati,

if he stays because he is sick;

gilānassa karaṇīyena vasati,

if he stays because he has to take care of someone who is sick;

senā vā paṭisenāya ruddhā hoti,

if the army is obstructed by an enemy army;

kenaci palibuddho hoti,

if he is obstructed from leaving;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Senāvāsasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on staying with armies, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc51_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Surāpānavagga

The sub-chapter on drinking alcohol

51. Surāpānasikkhāpada

51. The training rule on drinking alcoholic drinks

Tena samayena buddho bhagavā cetiyesu cārikaṁ caramāno yena bhaddavatikā tena pāyāsi.

On one occasion when the Buddha was wandering in the country of Ceti on his way to Bhaddavatikā,

Addasaṁsu kho gopālakā pasupālakā kassakā pathāvino bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ.

he was seen by a number of cow-herds, shepherds, farmers, and travelers.

Disvāna bhagavantaṁ etadavocuṁ—“mā kho, bhante, bhagavā ambatitthaṁ agamāsi.

They said to him, “Venerable Sir, don’t go to Ambatittha.

Ambatitthe, bhante, jaṭilassa assame nāgo paṭivasati iddhimā āsiviso ghoraviso.

There’s a highly venomous dragon with supernormal powers there, in the hermitage of a dreadlocked ascetic.

So bhagavantaṁ mā viheṭhesī”ti.

Don’t let it harm you.”

Evaṁ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

The Buddha was silent.

Dutiyampi kho …pe…

They repeated their request a second

tatiyampi kho gopālakā pasupālakā kassakā pathāvino bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and a third time,

“mā kho, bhante, bhagavā ambatitthaṁ agamāsi.

Ambatitthe, bhante, jaṭilassa assame nāgo paṭivasati iddhimā āsiviso ghoraviso.

So bhagavantaṁ mā viheṭhesī”ti.

Tatiyampi kho bhagavā tuṇhī ahosi.

and the Buddha remained silent.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena bhaddavatikā tadavasari. Tatra sudaṁ bhagavā bhaddavatikāyaṁ viharati.

The Buddha then continued on to Bhaddavatikā, and he stayed there.

Atha kho āyasmā sāgato yena ambatitthassa jaṭilassa assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā agyāgāraṁ pavisitvā tiṇasanthārakaṁ paññapetvā nisīdi pallaṅkaṁ ābhujitvā ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā.

Just then Venerable Sāgata went to the hermitage of that dreadlocked ascetic and entered his fire hut. After putting out a straw mat, he sat down, crossed his legs, straightened his body, and established mindfulness in front of him.

Addasā kho so nāgo āyasmantaṁ sāgataṁ paviṭṭhaṁ. Disvāna dummano padhūpāyi.

Seeing that Sāgata had entered the fire hut, the dragon was upset and emitted smoke.

Āyasmāpi sāgato padhūpāyi.

Sāgata, too, emitted smoke.

Atha kho so nāgo makkhaṁ asahamāno pajjali.

The dragon was not able to contain his rage and emitted flames.

Āyasmāpi sāgato tejodhātuṁ samāpajjitvā pajjali.

Sāgata entered the fire element and he, too, emitted flames.

Atha kho āyasmā sāgato tassa nāgassa tejasā tejaṁ pariyādiyitvā yena bhaddavatikā tenupasaṅkami.

Then, after conquering fire with fire, Sāgata went to Bhaddavatikā.

Atha kho bhagavā bhaddavatikāyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena kosambī tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Bhaddavatikā for as long as he liked, the Buddha set out wandering toward Kosambī.

Assosuṁ kho kosambikā upāsakā—“ayyo kira sāgato ambatitthikena nāgena saddhiṁ saṅgāmesī”ti.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena kosambī tadavasari. Atha kho kosambikā upāsakā bhagavato paccuggamanaṁ karitvā yenāyasmā sāgato tenupasaṅkamiṁsu;

When he arrived, the lay followers there received him.

upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sāgataṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu. Ekamantaṁ ṭhitā kho kosambikā upāsakā āyasmantaṁ sāgataṁ etadavocuṁ—

But the lay followers at Kosambī had heard about Sāgata fighting the Ambatittha dragon. And so after receiving the Buddha, they went to see Sāgata. They bowed, stood to one side, and said,

“kiṁ, bhante, ayyānaṁ dullabhañca manāpañca, kiṁ paṭiyādemā”ti?

“Venerable, what can we prepare for you that’s delicious but hard to get?”

Evaṁ vutte, chabbaggiyā bhikkhū kosambike upāsake etadavocuṁ—“atthāvuso, kāpotikā nāma pasannā bhikkhūnaṁ dullabhā ca manāpā ca, taṁ paṭiyādethā”ti.

The monks from the group of six replied, “There’s a delicious liquor called Kāpotikā, which is hard for the monks to get. Prepare that.”

Atha kho kosambikā upāsakā ghare ghare kāpotikaṁ pasannaṁ paṭiyādetvā āyasmantaṁ sāgataṁ piṇḍāya paviṭṭhaṁ disvāna āyasmantaṁ sāgataṁ etadavocuṁ—“pivatu, bhante, ayyo sāgato kāpotikaṁ pasannaṁ, pivatu, bhante, ayyo sāgato kāpotikaṁ pasannan”ti.

And the lay followers prepared Kāpotikā in house after house. Then, when they saw that Sāgata had entered the town for alms, they said to him, “Drink, Venerable, drink the Kāpotikā liquor.”

Atha kho āyasmā sāgato ghare ghare kāpotikaṁ pasannaṁ pivitvā nagaramhā nikkhamanto nagaradvāre paripati.

Sāgata drank that liquor in house after house, and as he was leaving town, he collapsed at the town gate.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ nagaramhā nikkhamanto addasa āyasmantaṁ sāgataṁ nagaradvāre paripatantaṁ.

Just then the Buddha, together with a number of monks, was also leaving town, and he saw Sāgata at the town gate.

Disvāna bhikkhū āmantesi—“gaṇhatha, bhikkhave, sāgatan”ti.

He said, “Monks, pick up Sāgata.”

“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissuṇitvā āyasmantaṁ sāgataṁ ārāmaṁ netvā yena bhagavā tena sīsaṁ katvā nipātesuṁ.

Saying, “Yes, Sir,” they led him to the monastery, where they put him down with his head toward the Buddha.

Atha kho āyasmā sāgato parivattitvā yena bhagavā tena pāde karitvā seyyaṁ kappesi.

But Sāgata turned around, pointing his feet toward the Buddha.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—“nanu, bhikkhave, pubbe sāgato tathāgate sagāravo ahosi sappatisso”ti?

The Buddha said, “Previously, monks, wasn’t Sāgata respectful and deferential toward me?”

“Evaṁ, bhante”.

“Yes.”

“Api nu kho, bhikkhave, sāgato etarahi tathāgate sagāravo sappatisso”ti?

“But is he now?”

“No hetaṁ, bhante”.

“Certainly not.”

“Nanu, bhikkhave, sāgato ambatitthikena nāgena saddhiṁ saṅgāmesī”ti?

“Just recently, didn’t Sāgata fight the Ambatittha dragon?”

“Evaṁ, bhante”.

“Yes.”

“Api nu kho, bhikkhave, sāgato etarahi pahoti nāgena saddhiṁ saṅgāmetun”ti?

“Would he now be able to fight a dragon?”

“No hetaṁ, bhante”.

“Certainly not.”

“Api nu kho, bhikkhave, taṁ pātabbaṁ yaṁ pivitvā visaññī assā”ti?

“So, monks, should one drink that which makes one senseless?”

“No hetaṁ, bhante”.

“Certainly not, Sir.”

“Ananucchavikaṁ, bhikkhave, sāgatassa ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, monks, it’s not proper for Sāgata, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma, bhikkhave, sāgato majjaṁ pivissati.

How could Sāgata drink alcoholic drinks?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Surāmerayapāne pācittiyan”ti.

‘If a monk drinks this or that kind of alcoholic drink, he commits an offense entailing confession.’”

Surā nāma

This kind of alcoholic drink:

piṭṭhasurā pūvasurā odanasurā kiṇṇapakkhittā sambhārasaṁyuttā.

alcoholic drinks made from flour, alcoholic drinks made from pastries, alcoholics drink made from rice, those with yeast added, those made from a combination of ingredients.

Merayo nāma

That kind of alcoholic drink:

pupphāsavo phalāsavo madhvāsavo guḷāsavo sambhārasaṁyutto.

alcoholic drinks made from flowers, alcoholic drinks made from fruit, alcoholic drinks made from honey, alcoholic drinks made from sugar, those made from a combination of ingredients.

Piveyyāti

Drinks:

antamaso kusaggenapi pivati, āpatti pācittiyassa.

if he drinks even what fits on the tip of a blade of grass, he commits an offense entailing confession.

Majje majjasaññī pivati, āpatti pācittiyassa.

If it is an alcoholic drink, and he perceives it as such, and he drinks it, he commits an offense entailing confession.

Majje vematiko pivati, āpatti pācittiyassa.

If it is an alcoholic drink, but he is unsure of it, and he drinks it, he commits an offense entailing confession.

Majje amajjasaññī pivati, āpatti pācittiyassa.

If it is an alcoholic drink, but he perceives it as non-alcoholic, and he drinks it, he commits an offense entailing confession.

Amajje majjasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is a non-alcoholic drink, but he perceives it as alcoholic, he commits an offense of wrong conduct.

Amajje vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is a non-alcoholic drink, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Amajje amajjasaññī, anāpatti.

If it is a non-alcoholic drink, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

amajjañca hoti majjavaṇṇaṁ majjagandhaṁ majjarasaṁ taṁ pivati,

if he drinks a non-alcoholic drink that has the color, smell, or taste of an alcoholic drink;

sūpasampāke,

if it is cooked in a bean curry;

maṁsasampāke,

if it is cooked with meat;

telasampāke,

if it is cooked with oil;

āmalakaphāṇite,

if it is in syrup from emblic myrobalan;

amajjaṁ ariṭṭhaṁ pivati,

if he drinks a drink that is normally alcoholic, but which is actually without alcohol;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Surāpānasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on drinking alcoholic drinks, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc53_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Surāpānavagga

The sub-chapter on drinking alcohol

53. Hasadhammasikkhāpada

53. The training rule on playing

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

On one occasion when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena sattarasavaggiyā bhikkhū aciravatiyā nadiyā udake kīḷanti.

the monks from the group of seventeen were playing in the water of the river Aciravatī.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo mallikāya deviyā saddhiṁ uparipāsādavaragato hoti.

Just then, while King Pasenadi of Kosala was up in his best stilt house with queen Mallikā,

Addasā kho rājā pasenadi kosalo sattarasavaggiye bhikkhū aciravatiyā nadiyā udake kīḷante.

he saw the monks from the group of seventeen playing in the river.

Disvāna mallikaṁ deviṁ etadavoca—

He said to queen Mallikā,

“ete te, mallike, arahanto udake kīḷantī”ti.

“Mallikā, these perfected ones are playing in the water.”

“Nissaṁsayaṁ kho, mahārāja, bhagavatā sikkhāpadaṁ apaññattaṁ.

“Great King, no doubt the Buddha hasn’t laid down a rule.

Te vā bhikkhū appakataññuno”ti.

Either that, or these monks are ignorant.”

Atha kho rañño pasenadissa kosalassa etadahosi—

King Pasenadi thought,

“kena nu kho ahaṁ upāyena bhagavato ca na āroceyyaṁ, bhagavā ca jāneyya ime bhikkhū udake kīḷitā”ti?

“How can the Buddha find out about these monks playing in the water without me telling him?”

Atha kho rājā pasenadi kosalo sattarasavaggiye bhikkhū pakkosāpetvā mahantaṁ guḷapiṇḍaṁ adāsi—

Having sent for those monks, King Pasenadi gave them a large lump of sugar, saying,

“imaṁ, bhante, guḷapiṇḍaṁ bhagavato dethā”ti.

“Venerables, please give this lump of sugar to the Buddha.”

Sattarasavaggiyā bhikkhū taṁ guḷapiṇḍaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu;

The monks took the lump of sugar, went to the Buddha,

upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and said,

“imaṁ, bhante, guḷapiṇḍaṁ rājā pasenadi kosalo bhagavato detī”ti.

“Venerable Sir, this lump of sugar is a gift from King Pasenadi.”

“Kahaṁ pana tumhe, bhikkhave, rājā addasā”ti.

“But, monks, where did you see the king?”

“Aciravatiyā nadiyā, bhagavā, udake kīḷante”ti.

“From the river Aciravatī, while playing in the water.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, udake kīḷissatha.

“Foolish men, how can you play in water?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Udake hasadhamme pācittiyan”ti.

‘If a monk plays in water, he commits an offense entailing confession.’”

Udake hasadhammo nāma

Plays in water:

uparigopphake udake hasādhippāyo nimujjati vā ummujjati vā palavati vā, āpatti pācittiyassa.

if, aiming to have fun, he immerses himself or emerges on the surface or swims, in water that is more than ankle deep, he commits an offense entailing confession.

Udake hasadhamme hasadhammasaññī, āpatti pācittiyassa.

If he is playing in water, and he perceives that he is, he commits an offense entailing confession.

Udake hasadhamme vematiko, āpatti pācittiyassa.

If he is playing in water, but he is unsure of it, he commits an offense entailing confession.

Udake hasadhamme ahasadhammasaññī, āpatti pācittiyassa.

If he is playing in water, but he does not perceive that he is, he commits an offense entailing confession.

Heṭṭhāgopphake udake kīḷati, āpatti dukkaṭassa.

If he is playing in water less than ankle deep, he commits an offense of wrong conduct.

Udake nāvāya kīḷati, āpatti dukkaṭassa.

If he is playing in a boat in water, he commits an offense of wrong conduct.

Hatthena vā pādena vā kaṭṭhena vā kaṭhalāya vā udakaṁ paharati, āpatti dukkaṭassa.

If he strikes the water with his hand, with his foot, with a stick, or with a stone, he commits an offense of wrong conduct.

Bhājanagataṁ udakaṁ vā kañjikaṁ vā khīraṁ vā takkaṁ vā rajanaṁ vā passāvaṁ vā cikkhallaṁ vā kīḷati, āpatti dukkaṭassa.

If he plays with water in a vessel, or with conjee, milk, buttermilk, dye, urine, or mud in a vessel, he commits an offense of wrong conduct.

Udake ahasadhamme hasadhammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he is not playing in water, but he perceives that he is, he commits an offense of wrong conduct.

Udake ahasadhamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he is not playing in water, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Udake ahasadhamme ahasadhammasaññī, anāpatti.

If he is not playing in water, and he does not perceive that he is, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

na hasādhippāyo,

if he is not aiming to have fun;

sati karaṇīye udakaṁ otaritvā nimujjati vā ummujjati vā palavati vā,

if, when there is something to be done, he enters the water and then immerses himself or emerges on the surface or swims;

pāraṁ gacchanto nimujjati vā ummujjati vā palavati vā,

if, while crossing a body of water, he immerses himself or emerges on the surface or swims;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Hasadhammasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on playing, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc55_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Surāpānavagga

The sub-chapter on drinking alcohol

55. Bhiṁsāpanasikkhāpada

55. The training rule on scaring

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sattarasavaggiye bhikkhū bhiṁsāpenti.

the monks from the group of six were scaring the monks from the group of seventeen.

Te bhiṁsāpīyamānā rodanti.

They cried.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

Other monks asked them why,

“kissa tumhe, āvuso, rodathā”ti?

“Ime, āvuso, chabbaggiyā bhikkhū amhe bhiṁsāpentī”ti.

and they told them.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū bhikkhuṁ bhiṁsāpessantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six scare other monks?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhuṁ bhiṁsāpethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, bhikkhuṁ bhiṁsāpessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhiṁsāpeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk scares a monk, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

…The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunti

A monk:

aññaṁ bhikkhuṁ.

another monk.

Bhiṁsāpeyyāti

Scares:

upasampanno upasampannaṁ bhiṁsāpetukāmo rūpaṁ vā saddaṁ vā gandhaṁ vā rasaṁ vā phoṭṭhabbaṁ vā upasaṁharati. Bhāyeyya vā so na vā bhāyeyya, āpatti pācittiyassa.

if one who is fully ordained, wishing to scare another who is fully ordained, arranges a sight, a sound, a smell, a taste, or a physical contact, then whether the other monk is scared or not, he commits an offense entailing confession.

Corakantāraṁ vā vāḷakantāraṁ vā pisācakantāraṁ vā ācikkhati. Bhāyeyya vā so na vā bhāyeyya, āpatti pācittiyassa.

If he tells him about a wilderness inhabited by criminals, predatory animals, or demons, then whether the other monk is scared or not, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne upasampannasaññī bhiṁsāpeti, āpatti pācittiyassa.

If the other person is fully ordained, and he perceives him as such, and he scares him, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne vematiko bhiṁsāpeti, āpatti pācittiyassa.

If the other person is fully ordained, but he is unsure of it, and he scares him, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne anupasampannasaññī bhiṁsāpeti, āpatti pācittiyassa.

If the other person is fully ordained, but he does not perceive him as such, and he scares him, he commits an offense entailing confession.

Anupasampannaṁ bhiṁsāpetukāmo rūpaṁ vā saddaṁ vā gandhaṁ vā rasaṁ vā phoṭṭhabbaṁ vā upasaṁharati.

If, wishing to scare someone who is not fully ordained, he arranges a sight, a sound, a smell, a taste, or a physical contact,

Bhāyeyya vā so na vā bhāyeyya, āpatti dukkaṭassa.

then whether the other person is scared or not, he commits an offense of wrong conduct.

Corakantāraṁ vā vāḷakantāraṁ vā pisācakantāraṁ vā ācikkhati.

If he tells him about a wilderness inhabited by criminals, predatory animals, or demons,

Bhāyeyya vā so na vā bhāyeyya, āpatti dukkaṭassa.

then whether the other person is scared or not, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne upasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is not fully ordained, but he perceives them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is not fully ordained, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is not fully ordained, and he does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

na bhiṁsāpetukāmo rūpaṁ vā saddaṁ vā gandhaṁ vā rasaṁ vā phoṭṭhabbaṁ vā upasaṁharati, corakantāraṁ vā vāḷakantāraṁ vā pisācakantāraṁ vā ācikkhati,

if he arranges a sight, a sound, a smell, a taste, or a physical contact, or he tells about a wilderness inhabited by criminals, predatory animals, or demons, but not because he wishes to scare anyone;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Bhiṁsāpanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on scaring, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc62_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

62. Sappāṇakasikkhāpada

62. The training rule on containing living beings

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjanti.

the monks from the group of six were using water that they knew contained living beings.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six use water that they know contains living beings?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk uses water that he knows contains living beings, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti, aññe vā tassa ārocenti.

he knows by himself or others have told him.

“Sappāṇakan”ti jānanto, “paribhogena marissantī”ti jānanto paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If he uses it, knowing that it contains living beings and knowing that they will die if the water is used, he commits an offense entailing confession.

Sappāṇake sappāṇakasaññī paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it contains living beings, and he perceives it as such, and he uses it, he commits an offense entailing confession.

Sappāṇake vematiko paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If it contains living beings, but he is unsure of it, and he uses it, he commits an offense of wrong conduct.

Sappāṇake appāṇakasaññī paribhuñjati, anāpatti.

If it contains living beings, but he does not perceive it as such, and he uses it, there is no offense.

Appāṇake sappāṇakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it does not contain living beings, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Appāṇake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it does not contain living beings, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Appāṇake appāṇakasaññī, anāpatti.

If it does not contain living beings, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“sappāṇakan”ti ajānanto,

if he does not know that it contains living beings;

“appāṇakan”ti jānanto,

if he knows that it does not contain living beings;

“paribhogena na marissantī”ti jānanto paribhuñjati,

if he uses it knowing that they will not die;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sappāṇakasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on containing living beings, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc63_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

63. Ukkoṭanasikkhāpada

63. The training rule on reopening

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭenti—

At that time the monks from the group of six were reopening a legal issue that they knew had been legitimately settled, saying,

“akataṁ kammaṁ dukkaṭaṁ kammaṁ puna kātabbaṁ kammaṁ anihataṁ dunnihataṁ puna nihanitabban”ti.

“The legal procedure hasn’t been done;” “It’s been done badly;” “It should be done again;” “It’s not been settled;” “It’s been badly settled;” “It should be settled again.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭessantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six reopen a legal issue that they know has been legitimately settled?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭethā”ti?

“Is it true, monks, that you’re doing this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ yathādhammaṁ nihatādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk reopens a legal issue that he knows has been legitimately settled, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti, aññe vā tassa ārocenti, so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the Sangha has told him.

Yathādhammaṁ nāma

Legitimately:

dhammena vinayena satthusāsanena kataṁ, etaṁ yathādhammaṁ nāma.

done according to the Teaching, according to the Monastic Law, according to the Teacher’s instruction—this is called “legitimately”.

Adhikaraṇaṁ nāma

A legal issue:

cattāri adhikaraṇāni— vivādādhikaraṇaṁ, anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ.

there are four kinds of legal issues: legal issues arising from disputes, legal issues arising from accusations, legal issues arising from offenses, legal issues arising from business.

Punakammāya ukkoṭeyyāti

Reopens:

“akataṁ kammaṁ dukkaṭaṁ kammaṁ punakātabbaṁ kammaṁ anihataṁ dunnihataṁ puna nihanitabban”ti ukkoṭeti, āpatti pācittiyassa.

if he reopens it, saying, “The legal procedure hasn’t been done;” “It’s been done badly;” “It should be done again;” “It’s not been settled;” “It’s been badly settled;” “It should be settled again,” he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī ukkoṭeti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he reopens it, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko ukkoṭeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he reopens it, he commits an offense of wrong conduct.

Dhammakamme adhammakammasaññī ukkoṭeti, anāpatti.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he reopens it, there is no offense.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, anāpatti.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“adhammena vā vaggena vā na kammārahassa vā kammaṁ katan”ti jānanto ukkoṭeti,

if he reopens it because he knows that the legal procedure was illegitimate, done by an incomplete assembly, or done against one who did not deserve it;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Ukkoṭanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on reopening, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc64_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

64. Duṭṭhullasikkhāpada

64. The training rule on what is grave

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā bhātuno saddhivihārikassa bhikkhuno ārocesi—

Venerable Upananda the Sakyan had committed an offense of intentional emission of semen.

“ahaṁ, āvuso, sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpanno.

He told his brother’s student about this,

Mā kassaci ārocehī”ti.

adding, “Don’t tell anyone.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā saṅghaṁ tassā āpattiyā parivāsaṁ yāci.

Soon afterwards another monk also committed an offense of intentional emission of semen. He asked the Sangha for probation,

Tassa saṅgho tassā āpattiyā parivāsaṁ adāsi.

which he got.

So parivasanto taṁ bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

While he was on probation, he saw Upananda’s brother’s student and said to him,

“ahaṁ, āvuso, sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā saṅghaṁ tassā āpattiyā parivāsaṁ yāciṁ, tassa me saṅgho tassā āpattiyā parivāsaṁ adāsi, sohaṁ parivasāmi, vediyāmahaṁ, āvuso, vediyatīti maṁ āyasmā dhāretū”ti.

“I’ve committed an offense of intentional emission of semen. I asked the Sangha for probation, which I got. I’m now undergoing probation. Please remember me as such.”

“Kiṁ nu kho, āvuso, yo aññopi imaṁ āpattiṁ āpajjati sopi evaṁ karotī”ti?

“Do others who have committed this offense need to do the same?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

“Ayaṁ, āvuso, āyasmā upanando sakyaputto sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā so me āroceti mā kassaci ārocehī”ti.

“Venerable Upananda committed this offense and told me not to tell anyone.”

“Kiṁ pana tvaṁ, āvuso, paṭicchādesī”ti?

“So did you conceal it?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Atha kho so bhikkhu bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

That monk then told other monks.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādessatī”ti …pe…

“How could a monk knowingly conceal a monk’s grave offense?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādesī”ti.

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk knowingly conceals a monk’s grave offense, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhussāti

A monk’s:

aññassa bhikkhussa.

another monk’s.

Jānāti nāma

Knowingly:

sāmaṁ vā jānāti aññe vā tassa ārocenti, so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the offender has told him.

Duṭṭhullā nāma āpatti

Grave offense:

cattāri ca pārājikāni terasa ca saṅghādisesā.

the four offenses entailing expulsion and the thirteen offenses entailing suspension.

Paṭicchādeyyāti

Conceals:

“imaṁ jānitvā codessanti, sāressanti khuṁsessanti, vambhessanti, maṅkuṁ karissanti nārocessāmī”ti dhuraṁ nikkhittamatte, āpatti pācittiyassa.

thinking, “If they find out about this, they’ll accuse him, remind him, scold him, censure him, humiliate him; I won’t tell,” then by the mere fact of giving up his duty, he commits an offense entailing confession.

Duṭṭhullāya āpattiyā duṭṭhullāpattisaññī paṭicchādeti, āpatti pācittiyassa.

If it is a grave offense, and he perceives it as such, and he conceals it, he commits an offense entailing confession.

Duṭṭhullāya āpattiyā vematiko paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is a grave offense, but he is unsure of it, and he conceals it, he commits an offense of wrong conduct.

Duṭṭhullāya āpattiyā aduṭṭhullāpattisaññī paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is a grave offense, but he perceives it as minor, and he conceals it, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa.

If he conceals a minor offense, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannassa duṭṭhullaṁ vā aduṭṭhullaṁ vā ajjhācāraṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa.

If he conceals the grave or minor misconduct of one who is not fully ordained, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā duṭṭhullāpattisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is a minor offense, but he perceives it as grave, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is a minor offense, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā aduṭṭhullāpattisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is a minor offense, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

“saṅghassa bhaṇḍanaṁ vā kalaho vā viggaho vā vivādo vā bhavissatī”ti nāroceti,

if he does not tell because he thinks there will be quarrels or disputes in the Sangha;

“saṅghabhedo vā saṅgharāji vā bhavissatī”ti nāroceti,

if he does not tell because he thinks there will be a fracture or schism in the Sangha;

“ayaṁ kakkhaḷo pharuso jīvitantarāyaṁ vā brahmacariyantarāyaṁ vā karissatī”ti nāroceti,

if he does not tell because he thinks the person he is telling about is cruel and harsh and that he might become a danger to life or to the living of the spiritual life;

aññe patirūpe bhikkhū apassanto nāroceti,

if he does not tell because he does not see any suitable monks;

nachādetukāmo nāroceti,

if he does not tell, but not because he wants to conceal;

“paññāyissati sakena kammenā”ti nāroceti,

if he does not tell because he thinks the other person will be known through his own actions;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Duṭṭhullasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on what is grave, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc65_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

65. Ūnavīsativassasikkhāpada

65. The training rule on less than twenty years old

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena rājagahe sattarasavaggiyā dārakā sahāyakā honti.

At that time in Rājagaha there was a group of seventeen boys who were friends,

Upālidārako tesaṁ pāmokkho hoti.

with Upāli as their leader.

Atha kho upālissa mātāpitūnaṁ etadahosi—

Upāli’s parents considered,

“kena nu kho upāyena upāli amhākaṁ accayena sukhañca jīveyya na ca kilameyyā”ti?

“How can we make sure that Upāli is able to live happily without exhausting himself after we’ve passed away?

Atha kho upālissa mātāpitūnaṁ etadahosi—

“sace kho upāli lekhaṁ sikkheyya, evaṁ kho upāli amhākaṁ accayena sukhañca jīveyya, na ca kilameyyā”ti.

He could become a clerk,

Atha kho upālissa mātāpitūnaṁ etadahosi—

“sace kho upāli lekhaṁ sikkhissati, aṅguliyo dukkhā bhavissanti.

but then his fingers will hurt.

Sace kho upāli gaṇanaṁ sikkheyya, evaṁ kho upāli amhākaṁ accayena sukhañca jīveyya na ca kilameyyā”ti.

Or he could become an accountant,

Atha kho upālissa mātāpitūnaṁ etadahosi—

“sace kho upāli gaṇanaṁ sikkhissati, urassa dukkho bhavissati.

but then his chest will hurt.

Sace kho upāli rūpaṁ sikkheyya, evaṁ kho upāli amhākaṁ accayena sukhañca jīveyya na ca kilameyyā”ti.

Or he could become a banker,

Atha kho upālissa mātāpitūnaṁ etadahosi—

“sace kho upāli rūpaṁ sikkhissati, akkhīni dukkhā bhavissanti.

but then his eyes will hurt.

Ime kho samaṇā sakyaputtiyā sukhasīlā sukhasamācārā subhojanāni bhuñjitvā nivātesu sayanesu sayanti.

But these Sakyan monastics have pleasant habits and a happy life. They eat nice food and sleep in beds sheltered from the wind.

Sace kho upāli samaṇesu sakyaputtiyesu pabbajeyya, evaṁ kho upāli amhākaṁ accayena sukhañca jīveyya, na ca kilameyyā”ti.

If Upāli goes forth with them, he’ll be able to live happily without exhausting himself after we’ve passed away.”

Assosi kho upālidārako mātāpitūnaṁ imaṁ kathāsallāpaṁ.

Upāli overheard this conversation between his parents.

Atha kho upālidārako yena te dārakā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te dārake etadavoca—

He then went to the other boys and said,

“etha mayaṁ, ayyā, samaṇesu sakyaputtiyesu pabbajissāmā”ti.

“Come, let’s go forth with the Sakyan monastics.”

“Sace kho tvaṁ, ayya, pabbajissasi, evaṁ mayampi pabbajissāmā”ti.

“If you go forth, so will we.”

Atha kho te dārakā ekamekassa mātāpitaro upasaṅkamitvā etadavocuṁ—

The boys went each to his own parents and said,

“anujānātha maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

“Please allow me to go forth into homelessness.”

Atha kho tesaṁ dārakānaṁ mātāpitaro—

“sabbepime dārakā samānacchandā kalyāṇādhippāyā”ti anujāniṁsu.

Since the parents knew that the boys all had the same desire and good intention, they gave their approval.

Te bhikkhū upasaṅkamitvā pabbajjaṁ yāciṁsu.

The boys then went to the monks and asked for the going forth.

Te bhikkhū pabbājesuṁ upasampādesuṁ.

And the monks gave them the going forth and the full ordination.

Te rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya rodanti—

Soon afterwards they got up early in the morning and cried,

“yāguṁ detha, bhattaṁ detha, khādanīyaṁ dethā”ti.

“Give us rice porridge, give us a meal, give us fresh food.”

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks said,

“āgametha, āvuso, yāva ratti vibhāyati.

“Wait until it gets light.

Sace yāgu bhavissati, pivissatha.

If any of that becomes available then, you can have it.

Sace bhattaṁ bhavissati, bhuñjissatha.

Sace khādanīyaṁ bhavissati, khādissatha.

No ce bhavissati yāgu vā bhattaṁ vā khādanīyaṁ vā, piṇḍāya caritvā bhuñjissathā”ti.

If not, you’ll eat after walking for alms.”

Evampi kho te bhikkhū bhikkhūhi vuccamānā rodantiyeva—

But they carried on as before.

“yāguṁ detha, bhattaṁ detha, khādanīyaṁ dethā”ti.

Senāsanaṁ ūhadantipi ummihantipi.

And they defecated and urinated on the furniture.

Assosi kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya dārakasaddaṁ.

After rising early in the morning, the Buddha heard the sound of those boys.

Sutvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

He asked Venerable Ānanda,

“kiṁ nu kho so, ānanda, dārakasaddo”ti?

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

who told him what was happening.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādentī”ti?

“Is it true, monks, that the monks give the full ordination to people they know are less than twenty years old?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādessanti.

“How can those foolish men do this?

Ūnakavīsativasso, bhikkhave, puggalo akkhamo hoti sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṁsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṁ duruttānaṁ durāgatānaṁ vacanapathānaṁ uppannānaṁ sārīrikānaṁ vedanānaṁ dukkhānaṁ tibbānaṁ kharānaṁ kaṭukānaṁ asātānaṁ amanāpānaṁ pāṇaharānaṁ anadhivāsakajātiko hoti.

A person who is less than twenty years old is unable to endure cold and heat; hunger and thirst; horseflies, mosquitoes, wind, and the burning sun; creeping animals and insects; and rude and unwelcome speech. And they are unable to bear up with bodily feelings that are painful, severe, sharp, and destructive of life.

Vīsativassova kho, bhikkhave, puggalo khamo hoti sītassa uṇhassa …pe…

But a person who’s twenty is able to endure these things.

pāṇaharānaṁ adhivāsakajātiko hoti.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādeyya, so ca puggalo anupasampanno, te ca bhikkhū gārayhā, idaṁ tasmiṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk gives the full ordination to a person he knows is less than twenty years old, he commits an offense entailing confession. Moreover, that person has not received the full ordination and those monks are blameworthy.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti, aññe vā tassa ārocenti, so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the candidate has told him.

Ūnavīsativasso nāma

Less than twenty years old:

appattavīsativasso.

who has not reached twenty years.

“Upasampādessāmī”ti gaṇaṁ vā ācariyaṁ vā pattaṁ vā cīvaraṁ vā pariyesati, sīmaṁ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to give the full ordination, he searches for a group, a teacher, a bowl, or a robe, or he establishes a monastic boundary, he commits an offense of wrong conduct.

Ñattiyā dukkaṭaṁ.

After the motion, he commits an offense of wrong conduct.

Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā.

After each of the first two announcements, he commits an offense of wrong conduct.

Kammavācāpariyosāne upajjhāyassa āpatti pācittiyassa.

When the last announcement is finished, the preceptor commits an offense entailing confession,

Gaṇassa ca ācariyassa ca āpatti dukkaṭassa.

while the group and the teacher commit an offense of wrong conduct.

Ūnavīsativasse ūnavīsativassasaññī upasampādeti, āpatti pācittiyassa.

If the other person is less than twenty years old, and he perceives them as less, and he gives them the full ordination, he commits an offense entailing confession.

Ūnavīsativasse vematiko upasampādeti, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is less than twenty years old, but he is unsure of it, and he gives them the full ordination, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnavīsativasse paripuṇṇavīsativassasaññī upasampādeti, anāpatti.

If the other person is less than twenty years old, but he perceives them as more, and he gives them the full ordination, there is no offense.

Paripuṇṇavīsativasse ūnavīsativassasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is more than twenty years old, but he perceives them as less, he commits an offense of wrong conduct.

Paripuṇṇavīsativasse vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the other person is more than twenty years old, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Paripuṇṇavīsativasse paripuṇṇavīsativassasaññī, anāpatti.

If the other person is more than twenty years old, and he perceives them as more, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ūnavīsativassaṁ paripuṇṇavīsativassasaññī upasampādeti,

if he gives the full ordination to someone less than twenty years old, but he perceives them as more than twenty;

paripuṇṇavīsativassaṁ paripuṇṇavīsativassasaññī upasampādeti,

if he gives the full ordination to someone more than twenty years old, and he perceives them as more than twenty;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Ūnavīsativassasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on less than twenty years old, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc66_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

66. Theyyasatthasikkhāpada

66. The training rule on a group of traveling thieves

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro sattho rājagahā paṭiyālokaṁ gantukāmo hoti.

a certain group of travelers was about to go south from Rājagaha.

Aññataro bhikkhu te manusse etadavoca—

A monk said to those people,

“ahampāyasmantehi saddhiṁ gamissāmī”ti.

“Let me travel with you.”

“Mayaṁ kho, bhante, suṅkaṁ pariharissāmā”ti.

“But we’re smuggling goods.”

“Pajānāthāvuso”ti.

“That’s your business.”

Assosuṁ kho kammiyā—

The customs officers heard

“sattho kira suṅkaṁ pariharissatī”ti.

about that group of travelers.

Te magge pariyuṭṭhiṁsu.

They then blocked the road,

Atha kho te kammiyā taṁ satthaṁ gahetvā acchinditvā taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

caught the group, confiscated the goods, and asked that monk,

“kissa tvaṁ, bhante, jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ gacchasī”ti?

“Venerable, why are you knowingly traveling with a group of thieves?”

Palibundhetvā muñciṁsu.

And they detained him.

Atha kho so bhikkhu sāvatthiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

After being released, that monk went to Sāvatthī, where he told the monks what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjissatī”ti …pe…

“How could a monk knowingly travel by appointment with a group of thieves?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjasī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjeyya, antamaso gāmantarampi, pācittiyan”ti.

‘If a monk knowingly travels by appointment with a group of thieves, even just to the next village, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

Knowingly:

sāmaṁ vā jānāti, aññe vā tassa ārocenti, so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the group of travelers has told him.

Theyyasattho nāma

A group of thieves:

corā katakammā vā honti akatakammā vā, rājānaṁ vā theyyaṁ gacchanti suṅkaṁ vā pariharanti.

thieves who have done their deed or thieves who have not. They are stealing from the king or smuggling.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Saṁvidhāyāti—

By appointment:

“gacchāmāvuso, gacchāma, bhante; gacchāma, bhante, gacchāmāvuso, ajja vā hiyyo vā pare vā gacchāmā”ti saṁvidahati, āpatti dukkaṭassa.

if he makes an appointment like this: the monk says, “Let’s go,” and they reply, “Yes, let’s go, Venerable;” or they say, “Let’s go, Venerable,” and the monk replies, “Yes, let’s go;” or the monk says, “Let’s go today,” “Let’s go tomorrow,” or “Let’s go the day after tomorrow,” then he commits an offense of wrong conduct.

Antamaso gāmantarampīti

Even just to the next village:

kukkuṭasampāte gāme gāmantare gāmantare āpatti pācittiyassa.

when the villages are a chicken’s flight apart, then for every next village he commits an offense entailing confession.

Agāmake araññe addhayojane addhayojane āpatti pācittiyassa.

When it is an uninhabited area, a wilderness, then for every six kilometers he commits an offense entailing confession.

Theyyasatthe theyyasatthasaññī saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, āpatti pācittiyassa.

If it is a group of traveling thieves, and he perceives it as such, and he travels by appointment with them, even just to the next village, he commits an offense entailing confession.

Theyyasatthe vematiko saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, āpatti dukkaṭassa.

If it is a group of traveling thieves, but he is unsure of it, and he travels by appointment with them, even just to the next village, he commits an offense of wrong conduct.

Theyyasatthe atheyyasatthasaññī saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, anāpatti.

If it is a group of traveling thieves, but he does not perceive it as such, and he travels by appointment with them, even just to the next village, there is no offense.

Bhikkhu saṁvidahati, manussā na saṁvidahanti, āpatti dukkaṭassa.

If the monk makes an appointment, but the group does not express its agreement, he commits an offense of wrong conduct.

Atheyyasatthe theyyasatthasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a group of traveling thieves, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Atheyyasatthe vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a group of traveling thieves, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Atheyyasatthe atheyyasatthasaññī anāpatti.

If it is not a group of traveling thieves, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

asaṁvidahitvā gacchati,

if he goes, but not by appointment;

manussā saṁvidahanti bhikkhu na saṁvidahati,

if the group has made an appointment, but he has not expressed his agreement;

visaṅketena gacchati,

if he goes, but not according to the appointment;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Theyyasatthasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on a group of traveling thieves, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc71_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

71. Sahadhammikasikkhāpada

71. The training rule on legitimately

Tena samayena buddho bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

At one time when the Buddha was staying at Kosambī in Ghosita’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā channo anācāraṁ ācarati.

Venerable Channa was misbehaving.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks told him,

“māvuso channa, evarūpaṁ akāsi.

“Don’t do that, Channa,

Netaṁ kappatī”ti.

it’s not allowable,”

So evaṁ vadeti—

and he would reply,

“na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī”ti.

“I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who is an expert on the Monastic Law.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā channo bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vakkhati—

“How could Venerable Channa say this when legitimately corrected by the monks?” …

‘na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī’”ti …pe…

“saccaṁ kira tvaṁ, channa, bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vadesi—

“Is it true, Channa, that you said this?”

‘na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī’”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vakkhasi—

“Foolish man, how could you say this when legitimately corrected by the monks?

‘na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī’ti.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vadeyya—‘na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī’ti, pācittiyaṁ.

‘If a monk, when legitimately corrected by the monks, says, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who is an expert on the Monastic Law,” he commits an offense entailing confession.

Sikkhamānena, bhikkhave, bhikkhunā aññātabbaṁ paripucchitabbaṁ paripañhitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīcī”ti.

A monk who is training should understand, should question, should enquire. This is the proper procedure.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhūhīti

By the monks:

aññehi bhikkhūhi.

by other monks.

Sahadhammikaṁ nāma

Legitimately:

yaṁ bhagavatā paññattaṁ sikkhāpadaṁ etaṁ sahadhammikaṁ nāma.

the training rules laid down by the Buddha—this is called “legitimately”.

Tena vuccamāno evaṁ vadeti— “na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī”ti. Paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ paripucchāmīti bhaṇati, āpatti pācittiyassa.

When corrected in regard to this, he says, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who’s an expert on the Monastic Law.” If he says, “I’ll question one who’s wise,” “I’ll question one who’s competent,” “I’ll question one who’s intelligent,” “I’ll question one who’s learned,” “I’ll question an expounder of the Teaching,” he commits an offense entailing confession.

Upasampanne upasampannasaññī evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If the one who corrects him is fully ordained, and he perceives him as such, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne vematiko evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If the one who corrects him is fully ordained, but he is unsure of it, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne anupasampannasaññī evaṁ vadeti, āpatti pācittiyassa.

If the one who corrects him is fully ordained, but he does not perceive him as such, and he says such a thing, he commits an offense entailing confession.

Apaññattena vuccamāno—

If he is corrected about something that has not been laid down:

“idaṁ na sallekhāya na dhutatthāya na pāsādikatāya na apacayāya na vīriyārambhāya saṁvattatī”ti evaṁ vadeti, “na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paṇḍitaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ paripucchāmī”ti bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

“This isn’t conducive to the erasing of defilements,” “This isn’t conducive to ascetic practices,” “This isn’t conducive to being inspiring,” “This isn’t conducive to a reduction in things,” “This isn’t conducive to being energetic,” and he says, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who’s competent,” “… until I’ve questioned a monk who’s an expert on the Monastic Law,” “… until I’ve questioned a monk who’s wise,” “… until I’ve questioned a monk who’s intelligent,” “… until I’ve questioned a monk who’s learned,” “… until I’ve questioned a monk who’s an expounder of the Teaching,” he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannena paññattena vā apaññattena vā vuccamāno—

If he is corrected by one who is not fully ordained about something that has or has not been laid down:

“idaṁ na sallekhāya na dhutatthāya na pāsādikatāya na apacayāya na vīriyārambhāya saṁvattatī”ti evaṁ vadeti, “na tāvāhaṁ, āvuso, etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paṇḍitaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ paripucchāmī”ti bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

“This isn’t conducive to the erasing of defilements,” “This isn’t conducive to ascetic practices,” “This isn’t conducive to being inspiring,” “This isn’t conducive to a reduction in things,” “This isn’t conducive to being energetic,” and he says, “I won’t practice this training rule until I’ve questioned a monk who’s competent,” “… until I’ve questioned a monk who’s an expert on the Monastic Law,” “… until I’ve questioned a monk who’s wise,” “… until I’ve questioned a monk who’s intelligent,” “… until I’ve questioned a monk who’s learned,” “… until I’ve questioned a monk who’s an expounder of the Teaching,” he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne upasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the one who corrects him is not fully ordained, but he perceives them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the one who corrects him is not fully ordained, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the one who corrects him is not fully ordained, and he does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Sikkhamānenāti

Who is training:

sikkhitukāmena.

who wants to train.

Aññātabbanti

Should understand:

jānitabbaṁ.

should find out.

Paripucchitabbanti

Should question:

“idaṁ, bhante, kathaṁ; imassa vā kvattho”ti?

should ask, “Venerable, how is this? What’s the meaning of this?”

Paripañhitabbanti

Should enquire:

cintetabbaṁ tulayitabbaṁ.

should reflect, should weigh up.

Ayaṁ tattha sāmīcīti

This is the proper procedure:

ayaṁ tattha anudhammatā.

this is the right method.

Anāpatti—

There is no offense:

“jānissāmi sikkhissāmī”ti bhaṇati,

if he says, “I’ll find out and I’ll train;”

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sahadhammikasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on legitimately, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc75_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

75. Talasattikasikkhāpada

75. The training rule on raising a hand

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā sattarasavaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ talasattikaṁ uggiranti.

the monks from the group of six raised their hands in anger against the monks from the group of seventeen.

Te pahārasamuccitā rodanti.

Expecting to be hit, they cried.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

Other monks asked them why,

“kissa tumhe, āvuso, rodathā”ti?

“Ime, āvuso, chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā amhākaṁ talasattikaṁ uggirantī”ti.

and they told them what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū kupitā anattamanā sattarasavaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ talasattikaṁ uggirissantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six do this?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, kupitā anattamanā sattarasavaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ talasattikaṁ uggirathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, kupitā anattamanā sattarasavaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ talasattikaṁ uggirissatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito anattamano talasattikaṁ uggireyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk raises a hand in anger against a monk, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhussāti

Against a monk:

aññassa bhikkhussa.

against another monk.

Kupito anattamanoti

In anger:

anabhiraddho āhatacitto khilajāto.

discontent, having hatred, hostile.

Talasattikaṁ uggireyyāti

Raises a hand:

kāyaṁ vā kāyapaṭibaddhaṁ vā antamaso uppalapattampi uccāreti, āpatti pācittiyassa.

if he raises any part of his body or anything connected to his body, even if only a lotus leaf, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne upasampannasaññī kupito anattamano talasattikaṁ uggirati, āpatti pācittiyassa.

If it is one who is fully ordained, and he perceives him as such, and he raises a hand against him in anger, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne vematiko kupito anattamano talasattikaṁ uggirati, āpatti pācittiyassa.

If it is one who is fully ordained, but he is unsure of it, and he raises a hand against him in anger, he commits an offense entailing confession.

Upasampanne anupasampannasaññī kupito anattamano talasattikaṁ uggirati, āpatti pācittiyassa.

If it is one who is fully ordained, but he does not perceive him as such, and he raises a hand against him in anger, he commits an offense entailing confession.

Anupasampannassa kupito anattamano talasattikaṁ uggirati, āpatti dukkaṭassa.

If he raises a hand in anger against one who is not fully ordained, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne upasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is one who is not fully ordained, but he perceives them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is one who is not fully ordained, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is one who is not fully ordained, and he does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

kenaci viheṭhīyamāno mokkhādhippāyo talasattikaṁ uggirati,

if he raises his hand in self-defence;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Talasattikasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on raising a hand, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc80_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

80. Chandaṁadatvāgamanasikkhāpada

80. The training rule on leaving without giving consent

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena saṅgho sannipatito hoti kenacideva karaṇīyena.

the Sangha had gathered on some business.

Chabbaggiyā bhikkhū cīvarakammaṁ karontā ekassa chandaṁ adaṁsu.

The monks from the group of six were busy making robes and so they gave their consent to one among them.

Atha kho saṅgho “yassatthāya sannipatito taṁ kammaṁ karissāmī”ti ñattiṁ ṭhapesi.

When the Sangha was ready to do the legal procedure for which it had gathered, it put forward a motion.

Atha kho so bhikkhu—

That monk from the group of six thought,

“evamevime ekamekassa kammaṁ karonti, kassa tumhe kammaṁ karissathā”ti chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

“This is just how they do legal procedures against us one by one, but against who will you do this one?” and without giving his consent, he got up from his seat and left.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamissatī”ti …pe…

“When the Sangha is in the process of deliberating, how could that monk get up from his seat and leave without giving his consent?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamasī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkameyya, pācittiyan”ti.

‘When the Sangha is in the process of deliberating, if a monk gets up from his seat and leaves without first giving his consent, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Saṅghe vinicchayakathā nāma

When the Sangha is deliberating:

vatthu vā ārocitaṁ hoti avinicchitaṁ, ñatti vā ṭhapitā hoti, kammavācā vā vippakatā hoti.

when the topic has been announced but the deliberation is not yet concluded, or when the motion has been put forward, or when the announcement is still under way.

Chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkameyyāti—

Gets up from his seat and leaves without first giving his consent:

“kathaṁ idaṁ kammaṁ kuppaṁ assa vaggaṁ assa na kareyyā”ti gacchati, āpatti dukkaṭassa.

if he leaves, thinking, “How may this legal procedure be disturbed?” or “How may this legal procedure be done by an incomplete assembly?” or “How may this legal procedure not be done?” then he commits an offense of wrong conduct.

Parisāya hatthapāsaṁ vijahantassa āpatti dukkaṭassa.

If he is in the process of going beyond arm’s reach of the gathering, he commits an offense of wrong conduct.

Vijahite āpatti pācittiyassa.

When he has gone beyond arm’s reach, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he gets up from his seat and leaves without first giving his consent, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamati, āpatti dukkaṭassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he gets up from his seat and leaves without first giving his consent, he commits an offense of wrong conduct.

Dhammakamme adhammakammasaññī chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamati, anāpatti.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he gets up from his seat and leaves without first giving his consent, there is no offense.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, anāpatti.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“saṅghassa bhaṇḍanaṁ vā kalaho vā viggaho vā vivādo vā bhavissatī”ti gacchati,

if he leaves because he thinks there will be quarrels or disputes in the Sangha;

“saṅghabhedo vā saṅgharāji vā bhavissatī”ti gacchati,

if he leaves because he thinks there will be a fracture or schism in the Sangha;

“adhammena vā vaggena vā na kammārahassa vā kammaṁ karissatī”ti gacchati,

if he leaves because he thinks the legal procedure will be illegitimate, done by an incomplete assembly, or done against one who does not deserve it;

gilāno gacchati,

if he leaves because he is sick;

gilānassa karaṇīyena gacchati,

if he leaves because he has to take care of someone who is sick;

uccārena vā passāvena vā pīḷito gacchati,

if he leaves because he needs to relieve himself;

“na kammaṁ kopetukāmo puna paccāgamissāmī”ti gacchati,

if he leaves with the intention to return, and not because he wants to invalidate the legal procedure;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Chandaṁ adatvā gamanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on leaving without giving consent, the tenth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc85_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ratanavagga

The sub-chapter on precious things

85. Vikālagāmappavisanasikkhāpada

85. The training rule on entering an inhabited area at the wrong time

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū vikāle gāmaṁ pavisitvā sabhāyaṁ nisīditvā anekavihitaṁ tiracchānakathaṁ kathenti, seyyathidaṁ—

At that time the monks from the group of six entered the village at the wrong time, sat down in the public meeting hall, and talked about all sorts of pointless things:

rājakathaṁ corakathaṁ mahāmattakathaṁ senākathaṁ bhayakathaṁ yuddhakathaṁ annakathaṁ pānakathaṁ vatthakathaṁ sayanakathaṁ mālākathaṁ gandhakathaṁ ñātikathaṁ yānakathaṁ gāmakathaṁ nigamakathaṁ nagarakathaṁ janapadakathaṁ itthikathaṁ sūrakathaṁ visikhākathaṁ kumbhaṭṭhānakathaṁ pubbapetakathaṁ nānattakathaṁ lokakkhāyikaṁ samuddakkhāyikaṁ itibhavābhavakathaṁ iti vā.

about kings, gangsters, and officials; about armies, dangers, and battles; about food, drink, clothes, and beds; about garlands and perfumes; about relatives, vehicles, villages, towns, and countries; about women and heroes; gossip; about the departed; about various trivialities; about the world and the sea; about the various kinds of existence.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā vikāle gāmaṁ pavisitvā sabhāyaṁ nisīditvā anekavihitaṁ tiracchānakathaṁ kathessanti, seyyathidaṁ—

“How can the Sakyan monastics enter the village at the wrong time, sit down in the public meeting hall, and talk about such pointless things?

rājakathaṁ corakathaṁ …pe…

itibhavābhavakathaṁ iti vā, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū vikāle gāmaṁ pavisitvā sabhāyaṁ nisīditvā anekavihitaṁ tiracchānakathaṁ kathessanti, seyyathidaṁ—

“How can the monks from the group of six do this?”

rājakathaṁ corakathaṁ …pe…

…

itibhavābhavakathaṁ iti vā”ti …pe…

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, vikāle gāmaṁ pavisitvā sabhāyaṁ nisīditvā anekavihitaṁ tiracchānakathaṁ kathetha, seyyathidaṁ—

“Is it true, monks, that you do this?”

rājakathaṁ corakathaṁ …pe…

itibhavābhavakathaṁ iti vā”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, vikāle gāmaṁ pavisitvā sabhāyaṁ nisīditvā anekavihitaṁ tiracchānakathaṁ kathessatha, seyyathidaṁ—

“Foolish men, how can you do this?

rājakathaṁ corakathaṁ …pe…

itibhavābhavakathaṁ iti vā.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu vikāle gāmaṁ paviseyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk enters an inhabited area at the wrong time, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade sāvatthiṁ gacchantā sāyaṁ aññataraṁ gāmaṁ upagacchiṁsu.

Soon afterwards a number of monks were walking through the Kosalan country on their way to Sāvatthī, when one evening they came to a certain village.

Manussā te bhikkhū passitvā etadavocuṁ—

People saw them and said,

“pavisatha, bhante”ti.

“Venerables, please enter the village.”

Atha kho te bhikkhū—

“bhagavatā paṭikkhittaṁ vikāle gāmaṁ pavisitun”ti kukkuccāyantā na pavisiṁsu.

But knowing that entering a village at the wrong time had been prohibited by the Buddha and being afraid of wrongdoing, they declined.

Corā te bhikkhū acchindiṁsu.

And so thieves robbed them.

Atha kho te bhikkhū sāvatthiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

They then went to Sāvatthī and told the monks what had happened,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, āpucchā vikāle gāmaṁ pavisituṁ.

“Monks, I allow you to enter an inhabited area at the wrong time after taking leave.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk, without taking leave, enters an inhabited area at the wrong time, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kosalesu janapade sāvatthiṁ gacchanto sāyaṁ aññataraṁ gāmaṁ upagacchi.

Soon afterwards a monk was walking through the Kosalan country on his way to Sāvatthī, when one evening he came to a certain village.

Manussā taṁ bhikkhuṁ passitvā etadavocuṁ—

People saw him and said,

“pavisatha, bhante”ti.

“Venerable, please enter the village.”

Atha kho so bhikkhu—

“bhagavatā paṭikkhittaṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ pavisitun”ti kukkuccāyanto na pāvisi.

But knowing that entering a village at the wrong time without taking leave had been prohibited by the Buddha and being afraid of wrongdoing, he declined.

Corā taṁ bhikkhuṁ acchindiṁsu.

And so thieves robbed him.

Atha kho so bhikkhu sāvatthiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

He then went to Sāvatthī and told the monks what had happened,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, santaṁ bhikkhuṁ āpucchā vikāle gāmaṁ pavisituṁ.

“Monks, I allow you to enter an inhabited area at the wrong time after taking leave of an available monk.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk, when a monk is available, enters an inhabited area at the wrong time without taking leave of him, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu ahinā daṭṭho hoti.

Soon afterwards a monk was bitten by a snake.

Aññataro bhikkhu “aggiṁ āharissāmī”ti gāmaṁ gacchati.

Another monk went to the village to get fire.

Atha kho so bhikkhu—

He then remembered

“bhagavatā paṭikkhittaṁ santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ pavisitun”ti kukkuccāyanto na pāvisi …pe…

that the Buddha has prohibited entering a village at the wrong time without taking leave of an available monk. And being afraid of wrongdoing, he did not enter.

bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, tathārūpe accāyike karaṇīye santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ pavisituṁ.

“Monks, I allow you to enter an inhabited area at the wrong time without taking leave of an available monk if there is some appropriate urgent business.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, pācittiyan”ti.

‘If a monk, when another monk is available, enters an inhabited area at the wrong time without taking leave of him, except if there is some appropriate urgent business, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Santo nāma bhikkhu

An available monk:

sakkā hoti āpucchā pavisituṁ.

he is able to take leave of him and then enter.

Asanto nāma bhikkhu

No available monk:

na sakkā hoti āpucchā pavisituṁ.

he is not able to take leave and then enter.

Vikālo nāma

At the wrong time:

majjhanhike vītivatte yāva aruṇuggamanā.

when the middle of the day has passed, until dawn.

Gāmaṁ paviseyyāti

Enters an inhabited area:

parikkhittassa gāmassa parikkhepaṁ atikkamantassa āpatti pācittiyassa.

if he crosses the boundary of an enclosed inhabited area, he commits an offense entailing confession.

Aparikkhittassa gāmassa upacāraṁ okkamantassa āpatti pācittiyassa.

If he enters the vicinity of an unenclosed inhabited area, he commits an offense entailing confession.

Aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyāti

Except if there is some appropriate urgent business:

ṭhapetvā tathārūpaṁ accāyikaṁ karaṇīyaṁ.

unless there is some appropriate urgent business.

Vikāle vikālasaññī santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā gāmaṁ pavisati, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, and he perceives it as such, and he enters an inhabited area without taking leave of an available monk, except if there is some appropriate urgent business, he commits an offense entailing confession.

Vikāle vematiko santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā gāmaṁ pavisati, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, but he is unsure of it, and he enters an inhabited area without taking leave of an available monk, except if there is some appropriate urgent business, he commits an offense entailing confession.

Vikāle kālasaññī santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā gāmaṁ pavisati, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, āpatti pācittiyassa.

If it is the wrong time, but he perceives it as the right time, and he enters an inhabited area without taking leave of an available monk, except if there is some appropriate urgent business, he commits an offense entailing confession.

Kāle vikālasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is the right time, but he perceives it as the wrong time, he commits an offense of wrong conduct.

Kāle vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is the right time, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Kāle kālasaññī, anāpatti.

If it is the right time, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

tathārūpe accāyike karaṇīye,

if there is some appropriate urgent business;

santaṁ bhikkhuṁ āpucchā pavisati,

if he enters after taking leave of an available monk;

asantaṁ bhikkhuṁ anāpucchā pavisati,

if he enters without taking leave when there is no available monk;

antarārāmaṁ gacchati,

if he is going between monasteries;

bhikkhunupassayaṁ gacchati,

if he is going to the dwelling place of nuns;

titthiyaseyyaṁ gacchati,

if he is going to the dwelling place of the monastics of another religion;

paṭikkamanaṁ gacchati,

if he is returning to the monastery;

gāmena maggo hoti,

if the road goes via an inhabited area;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vikālagāmappavisanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on entering an inhabited area at the wrong time, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc87_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ratanavagga

The sub-chapter on precious things

87. Mañcapīṭhasikkhāpada

87. The training rule on beds and benches

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto ucce mañce sayati.

Venerable Upananda the Sakyan was sleeping on a high bed.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto yenāyasmato upanandassa sakyaputtassa vihāro tenupasaṅkami.

On one occasion, as the Buddha and a number of monks were walking about the dwellings, they came to Upananda’s dwelling.

Addasā kho āyasmā upanando sakyaputto bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ.

Upananda saw the Buddha coming

Disvāna bhagavantaṁ etadavoca—

and said to him,

“āgacchatu me, bhante, bhagavā sayanaṁ passatū”ti.

“Sir, please come and see my bed.”

Atha kho bhagavā tatova paṭinivattitvā bhikkhū āmantesi—

The Buddha turned around on the spot and addressed the monks:

“āsayato, bhikkhave, moghapuriso veditabbo”ti.

“A fool, monks, can be recognized by his sleeping place.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya …pe…

After criticizing Upananda in many ways, the Buddha spoke in dispraise of being difficult to support … the Buddha said,

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Navaṁ pana bhikkhunā mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā kārayamānena aṭṭhaṅgulapādakaṁ kāretabbaṁ sugataṅgulena, aññatra heṭṭhimāya aṭaniyā; taṁ atikkāmayato chedanakaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk is having a new bed or bench made, it is to have legs eight standard fingerbreadths long below the lowest frame. If the legs exceed that, they are to be cut down, and he commits an offense entailing confession.’”

Navaṁ nāma

New:

karaṇaṁ upādāya vuccati.

newly made is what is meant.

Mañco nāma

A bed:

cattāro mañcā— masārako, bundikābaddho, kuḷīrapādako, āhaccapādako.

there are four kinds of beds: one with legs and frame, called _masāraka_; one with legs and frame, called _bundikābaddha_; one with crooked legs; one with detachable legs.

Pīṭhaṁ nāma

A bench:

cattāri pīṭhāni— masārakaṁ, bundikābaddhaṁ, kuḷīrapādakaṁ, āhaccapādakaṁ.

there are four kinds of benches: one with legs and frame, called _masāraka_; one with legs and frame, called _bundikābaddha_; one with crooked legs; one with detachable legs.

Kārayamānenāti

Is having made:

karonto vā kārāpento vā.

making it himself or having it made.

Aṭṭhaṅgulapādakaṁ kāretabbaṁ sugataṅgulena, aññatra heṭṭhimāya aṭaniyāti

It is to have legs eight standard fingerbreadths long below the lowest frame:

ṭhapetvā heṭṭhimaṁ aṭaniṁ;

apart from the lowest frame.

taṁ atikkāmetvā karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ, paṭilābhena chinditvā pācittiyaṁ desetabbaṁ.

If he makes one, or has one made, that exceeds that, then for the effort there is an act of wrong conduct. When he gets it, the legs are to be cut down, and he is then to confess an offense entailing confession.

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing confession.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing confession.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing confession.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing confession.

Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he makes one or has one made for the benefit of someone else, he commits an offense of wrong conduct.

Aññena kataṁ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he gets one that was made by someone else and then uses it, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

pamāṇikaṁ karoti,

if he makes it the right size;

ūnakaṁ karoti,

if he makes it smaller than the right size;

aññena kataṁ pamāṇātikkantaṁ paṭilabhitvā chinditvā paribhuñjati,

if he gets one made by another that exceeds the right size and then cuts the legs down before using it;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Mañcapīṭhasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on beds and benches, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pd1_root-pli-ms.j. Pāṭidesanīyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing acknowledgment

1. Paṭhamapāṭidesanīyasikkhāpada

1. The first training rule on acknowledgment

Ime kho panāyasmanto cattāro pāṭidesanīyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Venerables, these four rules on acknowledgment come up for recitation.

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī sāvatthiyaṁ piṇḍāya caritvā paṭikkamanakāle aññataraṁ bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

a certain nun was returning from almsround in Sāvatthī. She saw a monk and said to him,

“handāyya, bhikkhaṁ paṭiggaṇhā”ti.

“Here, Venerable, please take some almsfood.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti sabbeva aggahesi.

Saying, “Alright, Sister,” he took everything.

Sā upakaṭṭhe kāle nāsakkhi piṇḍāya carituṁ, chinnabhattā ahosi.

But because the time for eating was coming to an end, she was not able to go for alms, and she missed her meal.

Atha kho sā bhikkhunī dutiyampi divasaṁ …pe…

The next day

tatiyampi divasaṁ sāvatthiyaṁ piṇḍāya caritvā paṭikkamanakāle taṁ bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

and the following day the same thing happened again.

“handāyya, bhikkhaṁ paṭiggaṇhā”ti.

“Suṭṭhu, bhaginī”ti sabbeva aggahesi.

Sā upakaṭṭhe kāle nāsakkhi piṇḍāya carituṁ, chinnabhattā ahosi.

Atha kho sā bhikkhunī catutthe divase rathikāya pavedhentī gacchati.

On the fourth day that nun was walking along a street, trembling.

Seṭṭhi gahapati rathena paṭipathaṁ āgacchanto taṁ bhikkhuniṁ etadavoca—

A wealthy merchant coming by carriage in the opposite direction saw her and shouted out,

“apehāyye”ti.

“Watch out, Venerable!”

Sā vokkamantī tattheva paripati.

As she stepped aside, she collapsed right there.

Seṭṭhi gahapati taṁ bhikkhuniṁ khamāpesi—

And the merchant asked her for forgiveness:

“khamāhāyye, mayāsi pātitā”ti.

“Forgive me, Venerable, since you fell because of me.”

“Nāhaṁ, gahapati, tayā pātitā.

“I didn’t fall because of you,

Api ca ahameva dubbalā”ti.

but because I’m weak.”

“Kissa pana tvaṁ, ayye, dubbalā”ti?

“But why are you so weak?”

Atha kho sā bhikkhunī seṭṭhissa gahapatissa etamatthaṁ ārocesi.

The nun told him what had happened.

Seṭṭhi gahapati taṁ bhikkhuniṁ gharaṁ netvā bhojetvā ujjhāyati khiyyati vipāceti—

He then brought her to his house and gave her a meal. Afterwards he complained and criticized the monks,

“kathañhi nāma bhadantā bhikkhuniyā hatthato āmisaṁ paṭiggahessanti.

“How can the venerables receive food directly from a nun?

Kicchalābho mātugāmo”ti.

It’s difficult for women to get material support.”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa seṭṭhissa gahapatissa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that merchant,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized that monk,

“kathañhi nāma bhikkhu bhikkhuniyā hatthato āmisaṁ paṭiggahessatī”ti …pe…

“How could a monk receive food directly from a nun?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, bhikkhuniyā hatthato āmisaṁ paṭiggahesī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātikā te, bhikkhu, aññātikā”ti?

“Is she a relative of yours?”

“Aññātikā, bhagavā”ti.

“No, Sir.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātikāya na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, a man and a woman who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, aññātikāya bhikkhuniyā hatthato āmisaṁ paṭiggahessasi.

So how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādeyya vā bhuñjeyya vā, paṭidesetabbaṁ tena bhikkhunā—

‘If a monk receives fresh or cooked food directly from an unrelated nun who has entered an inhabited area, and then eats it, he must acknowledge it:

‘gārayhaṁ, āvuso, dhammaṁ āpajjiṁ asappāyaṁ pāṭidesanīyaṁ, taṁ paṭidesemī’”ti.

“I have done a blameworthy and unsuitable thing that is to be acknowledged. I acknowledge it.”’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Aññātikā nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Antaragharaṁ nāma

An inhabited area:

rathikā byūhaṁ siṅghāṭakaṁ gharaṁ.

a street, a cul-de-sac, an intersection, a house.

Khādanīyaṁ nāma

Fresh food:

pañca bhojanāni yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ ṭhapetvā avasesaṁ khādanīyaṁ nāma.

apart from the five cooked foods, the post-midday tonics, the seven-day tonics, and the lifetime tonics, the rest is called “fresh food”.

Bhojanīyaṁ nāma

cooked food:

pañca bhojanāni—odano, kummāso, sattu, maccho, maṁsaṁ.

there are five kinds of cooked food: cooked grain, porridge, flour products, fish, and meat.

“Khādissāmi bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives the food with the intention of eating it, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pāṭidesanīyassa.

For every mouthful, he commits an offense entailing acknowledgment.

Aññātikāya aññātikasaññī antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he receives fresh or cooked food directly from her when she has entered an inhabited area, and then eats it, he commits an offense entailing acknowledgment.

Aññātikāya vematiko antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If she is unrelated, but he is unsure of it, and he receives fresh or cooked food directly from her when she has entered an inhabited area, and then eats it, he commits an offense entailing acknowledgment.

Aññātikāya ñātikasaññī antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If she is unrelated, but he perceives her as related, and he receives fresh or cooked food directly from her when she has entered an inhabited area, and then eats it, he commits an offense entailing acknowledgment.

Yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics for the purpose of food, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa.

For every mouthful, he commits an offense of wrong conduct.

Ekatoupasampannāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā—

If he receives fresh or cooked food, with the intention of eating it, directly from a nun who is fully ordained only on one side,

“khādissāmi bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa.

For every mouthful, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya aññātikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he perceives her as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya ñātikasaññī, anāpatti.

If she is related, and he perceives her as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātikāya,

if she is related;

dāpeti na deti,

if she has someone else give it and does not give herself;

upanikkhipitvā deti,

if she gives by placing it near;

antarārāme,

if it is inside a monastery;

bhikkhunupassaye,

if it is at the dwelling place of nuns;

titthiyaseyyāya,

if it is at the dwelling place of the monastics of another religion;

paṭikkamane,

if it is on returning to the monastery;

gāmato nīharitvā deti,

if she gives after carrying it out of the village;

yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ “sati paccaye paribhuñjā”ti deti,

if she gives post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics, saying, “Use these when there’s a reason;”

sikkhamānāya,

if it is a trainee nun;

sāmaṇeriyā,

if it is a novice nun;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paṭhamapāṭidesanīyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The first training rule on acknowledgment is finished.

pli-tv-bu-vb-pd4_root-pli-ms.j. Pāṭidesanīyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing acknowledgment

4. Catutthapāṭidesanīyasikkhāpada

4. The fourth training rule on acknowledgment

Tena samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme.

At one time when the Buddha was staying in the Sakyan country in the Banyan Tree Monastery at Kapilavatthu,

Tena kho pana samayena sākiyadāsakā avaruddhā honti.

the slaves of the Sakyans were rebelling.

Sākiyāniyo icchanti āraññakesu senāsanesu bhattaṁ kātuṁ.

The Sakyan women wished to prepare a meal at the wilderness dwellings,

Assosuṁ kho sākiyadāsakā—

but the slaves heard about this

“sākiyāniyo kira āraññakesu senāsanesu bhattaṁ kattukāmā”ti.

Te magge pariyuṭṭhiṁsu.

and infested the path.

Sākiyāniyo paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ ādāya āraññakaṁ senāsanaṁ agamaṁsu.

When the Sakyan women took various kinds of fine food and set out for a wilderness dwelling,

Sākiyadāsakā nikkhamitvā sākiyāniyo acchindiṁsu ca dūsesuñca.

the slaves emerged, and they robbed and raped those Sakyan women.

Sākiyā nikkhamitvā te core sabhaṇḍe gahetvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

Soon afterwards the Sakyan men came out, and they got hold of those criminals together with their loot. They then complained and criticized the monks,

“kathañhi nāma bhadantā ārāme core paṭivasante nārocessantī”ti.

“How could they not announce that there are criminals staying in the monastery?”

Assosuṁ kho bhikkhū sākiyānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of the Sakyans

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca saṅghasuṭṭhutāya …pe…

“Well then, monks, I will lay down a training rule for the following ten reasons: for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of well-behaved monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni, yo pana bhikkhu tathārūpesu senāsanesu pubbe appaṭisaṁviditaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā khādeyya vā bhuñjeyya vā, paṭidesetabbaṁ tena bhikkhunā—

‘There are wilderness dwellings that are considered risky and dangerous. If a monk, without first making an announcement about those dwellings, eats fresh or cooked food after personally receiving it inside that monastery, he must acknowledge it:

‘gārayhaṁ, āvuso, dhammaṁ āpajjiṁ asappāyaṁ pāṭidesanīyaṁ taṁ paṭidesemī’”ti.

“I have done a blameworthy and unsuitable thing that is to be acknowledged. I acknowledge it.”’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu āraññakesu senāsanesu gilāno hoti.

Soon afterwards a monk in a wilderness dwelling was sick.

Manussā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ādāya āraññakaṁ senāsanaṁ agamaṁsu.

People took fresh or cooked food and went to that wilderness dwelling,

Atha kho te manussā taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

and they invited that monk to eat.

“bhuñjatha, bhante”ti.

Atha kho so bhikkhu—

“bhagavatā paṭikkhittaṁ āraññakesu senāsanesu khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādituṁ bhuñjitun”ti kukkuccāyanto na paṭiggahesi, nāsakkhi piṇḍāya carituṁ, chinnabhatto ahosi.

But knowing that the Buddha had prohibited the eating of fresh or cooked food after personally receiving it at a wilderness dwelling, and being afraid of wrongdoing, he did not accept it. And being unable to walk for alms, he missed his meal.

Atha kho so bhikkhu bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

He then told the monks what had happened,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā āraññakesu senāsanesu pubbe appaṭisaṁviditaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā khādituṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow a sick monk, without first making an announcement, to eat fresh or cooked food after personally receiving it at a wilderness dwelling.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni, yo pana bhikkhu tathārūpesu senāsanesu pubbe appaṭisaṁviditaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā agilāno khādeyya vā bhuñjeyya vā, paṭidesetabbaṁ tena bhikkhunā—

‘There are wilderness dwellings that are considered risky and dangerous. If a monk who is not sick, without first making an announcement about those dwellings, eats fresh or cooked food after personally receiving it inside that monastery, he must acknowledge it:

‘gārayhaṁ, āvuso, dhammaṁ āpajjiṁ asappāyaṁ pāṭidesanīyaṁ, taṁ paṭidesemī’”ti.

“I have done a blameworthy and unsuitable thing that is to be acknowledged. I acknowledge it.”’”

Yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanānīti

There are wilderness dwellings:

āraññakaṁ nāma senāsanaṁ pañcadhanusatikaṁ pacchimaṁ.

a wilderness dwelling: if it is at least 800 meters away from any inhabited area.

Sāsaṅkaṁ nāma

Risky:

ārāme ārāmūpacāre corānaṁ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.

in the monastery, or in the vicinity of the monastery, criminals have been seen camped, eating, standing, seated, or lying down.

Sappaṭibhayaṁ nāma

Dangerous:

ārāme ārāmūpacāre corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti.

in the monastery, or in the vicinity of the monastery, criminals have been seen injuring, robbing, or beating people.

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Tathārūpesu senāsanesūti

About those dwellings:

evarūpesu senāsanesu.

about such kinds of dwellings.

Appaṭisaṁviditaṁ nāma

Without making an announcement:

pañcannaṁ paṭisaṁviditaṁ, etaṁ appaṭisaṁviditaṁ nāma.

if an announcement is made to any of one’s five co-monastics, this is called “without making an announcement”.

Ārāmaṁ ārāmūpacāraṁ ṭhapetvā paṭisaṁviditaṁ, etaṁ appaṭisaṁviditaṁ nāma.

If an announcement is made about anything apart from the monastery or its vicinity, this is called “without making an announcement”.

Paṭisaṁviditaṁ nāma

Making an announcement:

yo koci itthī vā puriso vā ārāmaṁ ārāmūpacāraṁ āgantvā āroceti— “itthannāmassa, bhante, khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā āharissantī”ti. Sace sāsaṅkaṁ hoti, sāsaṅkanti ācikkhitabbaṁ; sace sappaṭibhayaṁ hoti, sappaṭibhayanti ācikkhitabbaṁ;

if a woman or a man comes to the monastery or the vicinity of the monastery and says, “Venerable, they’ll bring so-and-so’s fresh or cooked food,” then, if it is risky, this should be declared, and if it is dangerous, that should be declared.

sace— “hotu, bhante, āhariyissatī”ti bhaṇati, corā vattabbā— “manussā idhūpacaranti apasakkathā”ti.

If the person says, “Never mind, it will be brought,” then the criminals are to be told, “People are coming here; go away.”

Yāguyā paṭisaṁvidite tassā parivāro āhariyyati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to rice porridge, and accompanying food is brought, this is called “announced”.

Bhattena paṭisaṁvidite tassa parivāro āhariyyati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to rice, and accompanying food is brought, this is called “announced”.

Khādanīyena paṭisaṁvidite tassa parivāro āhariyyati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to fresh food, and accompanying food is brought, this is called “announced”.

Kulena paṭisaṁvidite yo tasmiṁ kule manusso khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā āharati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to a particular family, then when any person from that family brings fresh or cooked food, this is called “announced”.

Gāmena paṭisaṁvidite yo tasmiṁ gāme manusso khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā āharati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to a particular village, then when any person from that village brings fresh or cooked food, this is called “announced”.

Pūgena paṭisaṁvidite yo tasmiṁ pūge manusso khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā āharati, etaṁ paṭisaṁviditaṁ nāma.

When an announcement has been made in regard to a particular association, then when any person from that association brings fresh or cooked food, this is called “announced”.

Khādanīyaṁ nāma

Fresh food:

pañca bhojanāni yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ ṭhapetvā avasesaṁ khādanīyaṁ nāma.

apart from the five cooked foods, the post-midday tonics, the seven-day tonics, and the lifetime tonics—the rest is called “fresh food”.

Bhojanīyaṁ nāma

Cooked food:

pañca bhojanāni—odano, kummāso, sattu, maccho, maṁsaṁ.

there are five kinds of cooked food: cooked grain, porridge, flour products, fish, and meat.

Ajjhārāmo nāma

Inside that monastery:

parikkhittassa ārāmassa antoārāmo.

if the monastery is enclosed, then within the enclosure.

Aparikkhittassa upacāro.

If the monastery is unenclosed, then in the vicinity.

Agilāno nāma

Who is not sick:

sakkoti piṇḍāya carituṁ.

who is able to walk for alms.

Gilāno nāma

Who is sick:

na sakkoti piṇḍāya carituṁ.

who is unable to walk for alms.

Appaṭisaṁviditaṁ agilāno “khādissāmi bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If, without making an announcement, one who is not sick receives fresh or cooked food with the intention of eating it, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pāṭidesanīyassa.

For every mouthful, he commits an offense entailing acknowledgment.

Appaṭisaṁvidite appaṭisaṁviditasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā agilāno khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If there has been no announcement, and he does not perceive that there has, and he, not being sick, eats fresh or cooked food after personally receiving it inside that monastery, then he commits an offense entailing acknowledgment.

Appaṭisaṁvidite vematiko khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā agilāno khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If there has been no announcement, but he is unsure of it, and he, not being sick, eats fresh or cooked food after personally receiving it inside that monastery, then he commits an offense entailing acknowledgment.

Appaṭisaṁvidite paṭisaṁviditasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā ajjhārāme sahatthā paṭiggahetvā agilāno khādati vā bhuñjati vā, āpatti pāṭidesanīyassa.

If there has been no announcement, but he perceives that there has, and he, not being sick, eats fresh or cooked food after personally receiving it inside that monastery, then he commits an offense entailing acknowledgment.

Yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics for the purpose of food, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa.

For every mouthful, he commits an offense of wrong conduct.

Paṭisaṁvidite appaṭisaṁviditasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If there has been an announcement, but he does not perceive that there has, he commits an offense of wrong conduct.

Paṭisaṁvidite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If there has been an announcement, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Paṭisaṁvidite paṭisaṁviditasaññī, anāpatti.

If there has been an announcement, and he perceives that there has, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

paṭisaṁvidite,

if there has been an announcement;

gilānassa,

if he is sick;

paṭisaṁvidite vā gilānassa vā sesakaṁ bhuñjati,

if he eats the leftovers from where there has been an announcement or from one who is sick;

bahārāme paṭiggahetvā antoārāme bhuñjati,

if he receives the food outside the monastery and then eats it inside;

tattha jātakaṁ mūlaṁ vā tacaṁ vā pattaṁ vā pupphaṁ vā phalaṁ vā bhuñjati,

if he eats a root, bark, a leaf, a flower, or a fruit originating in that monastery;

yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ sati paccaye paribhuñjati,

if, when there is a reason, he uses post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Catutthapāṭidesanīyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fourth training rule entailing acknowledgment is finished.

Uddiṭṭhā kho, āyasmanto, cattāro pāṭidesanīyā dhammā.

“Venerables, the four rules on acknowledgment have been recited.

Tatthāyasmante pucchāmi—

In regard to this I ask you,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—

A second time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—

A third time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmīti.

You are pure in this and therefore silent. I will remember it thus.”

Pāṭidesanīyakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on offenses entailing acknowledgment is finished.

pli-tv-bu-vb-pj3_root-pli-ms.j. Pārājikakaṇḍa - The chapter on offenses entailing expulsion

Tatiyapārājikasikkhāpada

3. The third training rule on expulsion

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

At one time the Buddha was staying in the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhūnaṁ anekapariyāyena asubhakathaṁ katheti, asubhāya vaṇṇaṁ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa asubhasamāpattiyā vaṇṇaṁ bhāsati.

At that time the Buddha spoke to the monks in many ways about unattractiveness—he spoke in praise of unattractiveness, of developing the mind in unattractiveness, and of the attainment of unattractiveness.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then addressed the monks:

“icchāmahaṁ, bhikkhave, addhamāsaṁ paṭisallīyituṁ.

“Monks, I wish to go into solitary retreat for half a month.

Namhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā”ti.

No one should visit me except the one who brings me almsfood.”

“Evaṁ, bhante”ti, kho te bhikkhū bhagavato paṭissuṇitvā nāssudha koci bhagavantaṁ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

“Yes, Venerable Sir.”

Bhikkhū—“bhagavā kho anekapariyāyena asubhakathaṁ katheti, asubhāya vaṇṇaṁ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa asubhasamāpattiyā vaṇṇaṁ bhāsatī”ti,

Soon afterwards the monks reflected that the Buddha had praised unattractiveness in many ways,

te anekākāravokāraṁ asubhabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti.

and they devoted themselves to developing the mind in unattractiveness in its many different facets.

Te sakena kāyena aṭṭīyanti harāyanti jigucchanti.

As a consequence, they became troubled by their own bodies, ashamed of and disgusted with them.

Seyyathāpi nāma itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko sīsaṁnhāto ahikuṇapena vā kukkurakuṇapena vā manussakuṇapena vā kaṇṭhe āsattena aṭṭīyeyya harāyeyya jiguccheyya;

Just as a young woman or man—someone fond of adornments, with freshly washed hair—would be ashamed, humiliated, and disgusted if the carcase of a snake, dog, or man was hung around her neck,

evameva te bhikkhū sakena kāyena aṭṭīyantā harāyantā jigucchantā

just so those monks were troubled by their own bodies.

attanāpi attānaṁ jīvitā voropenti, aññamaññampi jīvitā voropenti,

They took their own lives, took the lives of one another,

migalaṇḍikampi samaṇakuttakaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

and they went to Migalaṇḍika, the monastic lookalike, and said,

“sādhu no, āvuso, jīvitā voropehi.

“Please kill us.

Idaṁ te pattacīvaraṁ bhavissatī”ti.

You will get our bowl and robes.”

Atha kho migalaṇḍiko samaṇakuttako pattacīvarehi bhaṭo sambahule bhikkhū jīvitā voropetvā lohitakaṁ asiṁ ādāya yena vaggumudā nadī tenupasaṅkami.

And hired for a bowl and robes, Migalaṇḍika killed a number of monks. He then took his blood-stained knife to the river Vaggumudā.

Atha kho migalaṇḍikassa samaṇakuttakassa lohitakaṁ taṁ asiṁ dhovantassa ahudeva kukkuccaṁ ahu vippaṭisāro—

While washing it, he became anxious and remorseful, thinking,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṁ vata me, na vata me suladdhaṁ.

“What the heck have I done?

Bahuṁ vata mayā apuññaṁ pasutaṁ, yohaṁ bhikkhū sīlavante kalyāṇadhamme jīvitā voropesin”ti.

I’ve made so much demerit by killing good monks.”

Atha kho aññatarā mārakāyikā devatā abhijjamāne udake āgantvā migalaṇḍikaṁ samaṇakuttakaṁ etadavoca—

Then a god from the realm of the Lord of Death, coming across the water, said to Migalaṇḍika,

“sādhu sādhu, sappurisa, lābhā te, sappurisa, suladdhaṁ te, sappurisa.

“Well done, superior man, you’re truly fortunate.

Bahuṁ tayā, sappurisa, puññaṁ pasutaṁ, yaṁ tvaṁ atiṇṇe tāresī”ti.

You’ve made much merit by helping across those who hadn’t yet crossed.”

Atha kho migalaṇḍiko samaṇakuttako—

Migalaṇḍika thought,

“lābhā kira me, suladdhaṁ kira me, bahuṁ kira mayā puññaṁ pasutaṁ, atiṇṇe kirāhaṁ tāremī”ti,

“So it seems that I’m fortunate, that I’ve made much merit!”

tiṇhaṁ asiṁ ādāya vihārena vihāraṁ pariveṇena pariveṇaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeti—

He then went from dwelling to dwelling, from precincts to precincts, and said,

“ko atiṇṇo, kaṁ tāremī”ti?

“Who hasn’t crossed yet? Who can I help across?”

Tattha ye te bhikkhū avītarāgā tesaṁ tasmiṁ samaye hotiyeva bhayaṁ hoti chambhitattaṁ hoti lomahaṁso.

The monks who still had worldly attachments became fearful and terrified, with goosebumps all over.

Ye pana te bhikkhū vītarāgā tesaṁ tasmiṁ samaye na hoti bhayaṁ na hoti chambhitattaṁ na hoti lomahaṁso.

Only those who were free from worldly attachments were unaffected.

Atha kho migalaṇḍiko samaṇakuttako ekampi bhikkhuṁ ekāhena jīvitā voropesi, dvepi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, tayopi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, cattāropi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, pañcapi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, dasapi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, vīsampi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, tiṁsampi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, cattālīsampi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, paññāsampi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi, saṭṭhimpi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi.

Then, on a single day, Migalaṇḍika killed one monk, two monks, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, even sixty monks.

Atha kho bhagavā tassa addhamāsassa accayena paṭisallānā vuṭṭhito āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

At the end of that half-month, when the Buddha came out of seclusion, he said to Venerable Ānanda,

“kiṁ nu kho, ānanda, tanubhūto viya bhikkhusaṅgho”ti?

“Ānanda, why is the Sangha of monks so reduced?”

“Tathā hi pana, bhante, bhagavā bhikkhūnaṁ anekapariyāyena asubhakathaṁ katheti, asubhāya vaṇṇaṁ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa asubhasamāpattiyā vaṇṇaṁ bhāsati.

Ānanda told him what had happened,

Te ca, bhante, bhikkhū— ‘bhagavā kho anekapariyāyena asubhakathaṁ katheti, asubhāya vaṇṇaṁ bhāsati, asubhabhāvanāya vaṇṇaṁ bhāsati, ādissa ādissa asubhasamāpattiyā vaṇṇaṁ bhāsatī’ti, te anekākāravokāraṁ asubhabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti.

Te sakena kāyena aṭṭīyanti harāyanti jigucchanti.

Seyyathāpi nāma itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko sīsaṁnhāto ahikuṇapena vā kukkurakuṇapena vā manussakuṇapena vā kaṇṭhe āsattena aṭṭīyeyya harāyeyya jiguccheyya;

evameva te bhikkhū sakena kāyena aṭṭīyantā harāyantā jigucchantā

attanāpi attānaṁ jīvitā voropenti, aññamaññampi jīvitā voropenti,

migalaṇḍikampi samaṇakuttakaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

‘sādhu no, āvuso, jīvitā voropehi.

Idaṁ te pattacīvaraṁ bhavissatī’ti.

Atha kho, bhante, migalaṇḍiko samaṇakuttako pattacīvarehi bhaṭo ekampi bhikkhuṁ ekāhena jīvitā voropesi …pe… saṭṭhimpi bhikkhū ekāhena jīvitā voropesi.

Sādhu, bhante, bhagavā aññaṁ pariyāyaṁ ācikkhatu yathāyaṁ bhikkhusaṅgho aññāya saṇṭhaheyyā”ti.

adding, “Please give another instruction, Venerable Sir, for the Sangha of monks to become established in perfect insight.”

“Tenahānanda, yāvatikā bhikkhū vesāliṁ upanissāya viharanti te sabbe upaṭṭhānasālāyaṁ sannipātehī”ti.

“Well then, Ānanda, bring together in the assembly hall all the monks who live supported by Vesālī.”

“Evaṁ, bhante”ti,

“Yes.”

kho āyasmā ānando bhagavato paṭissuṇitvā yāvatikā bhikkhū vesāliṁ upanissāya viharanti te sabbe upaṭṭhānasālāyaṁ sannipātetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

When he had done so, he went to the Buddha and said,

“sannipatito, bhante, bhikkhusaṅgho;

“Sir, the Sangha of monks is gathered.

yassadāni, bhante, bhagavā kālaṁ maññatī”ti.

Please do as you think appropriate.”

Atha kho bhagavā yena upaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then went to the assembly hall, sat down on the prepared seat, and addressed the monks:

“Ayampi kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti.

“Monks, when stillness by mindfulness of breathing is developed and cultivated, it is peaceful and sublime, and a satisfying state of bliss. And it removes bad and unwholesome qualities on the spot, whenever they arise.

Seyyathāpi, bhikkhave, gimhānaṁ pacchime māse uhataṁ rajojallaṁ tamenaṁ mahāakālamegho ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti;

Just as a great, unseasonal storm in the last month of the hot season removes the dust and dirt from the air,

evameva kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti.

just so, when stillness by mindfulness of breathing is developed and cultivated, it is peaceful and sublime, and it removes bad and unwholesome qualities on the spot, whenever they arise.

Kathaṁ bhāvito ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi kathaṁ bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti?

And how is stillness by mindfulness of breathing developed and cultivated in this way?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṁ ābhujitvā ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā.

A monk sits down in the wilderness, at the foot of a tree, or in an empty hut. He crosses his legs, straightens his body, and sets up mindfulness in front of him.

So satova assasati, sato passasati.

Simply mindful, he breathes in; mindful, he breathes out.

Dīghaṁ vā assasanto dīghaṁ assasāmīti pajānāti, dīghaṁ vā passasanto dīghaṁ passasāmīti pajānāti.

When he breathes in long, he knows it; and when he breathes out long, he knows that.

Rassaṁ vā assasanto rassaṁ assasāmīti pajānāti, rassaṁ vā passasanto rassaṁ passasāmīti pajānāti.

When he breathes in short, he knows it; and when he breathes out short, he knows that.

Sabbakāyappaṭisaṁvedī assasissāmīti sikkhati. Sabbakāyappaṭisaṁvedī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in fully experiencing the breath; when breathing out, he trains in fully experiencing the breath.

Passambhayaṁ kāyasaṅkhāraṁ assasissāmīti sikkhati. Passambhayaṁ kāyasaṅkhāraṁ passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in calming the activity of the body; when breathing out, he trains in calming the activity of the body.

Pītippaṭisaṁvedī assasissāmīti sikkhati. Pītippaṭisaṁvedī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in experiencing joy; when breathing out, he trains in experiencing joy.

Sukhappaṭisaṁvedī assasissāmīti sikkhati. Sukhappaṭisaṁvedī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in experiencing bliss; when breathing out, he trains in experiencing bliss.

Cittasaṅkhārappaṭisaṁvedī assasissāmīti sikkhati. Cittasaṅkhārappaṭisaṁvedī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in experiencing the activity of the mind; when breathing out, he trains in experiencing the activity of the mind.

Passambhayaṁ cittasaṅkhāraṁ assasissāmīti sikkhati. Passambhayaṁ cittasaṅkhāraṁ passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in calming the activity of the mind; when breathing out, he trains in calming the activity of the mind.

Cittappaṭisaṁvedī assasissāmīti sikkhati. Cittappaṭisaṁvedī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in experiencing the mind; when breathing out, he trains in experiencing the mind.

Abhippamodayaṁ cittaṁ …pe…

When breathing in, he trains in gladdening the mind; when breathing out, he trains in gladdening the mind.

samādahaṁ cittaṁ …pe…

When breathing in, he trains in stilling the mind; when breathing out, he trains in stilling the mind.

vimocayaṁ cittaṁ …pe…

When breathing in, he trains in freeing the mind; when breathing out, he trains in freeing the mind.

Aniccānupassī …pe…

When breathing in, he trains in contemplating impermanence; when breathing out, he trains in contemplating impermanence.

virāgānupassī …pe…

When breathing in, he trains in contemplating fading away; when breathing out, he trains in contemplating fading away.

nirodhānupassī …pe…

When breathing in, he trains in contemplating ending; when breathing out, he trains in contemplating ending.

paṭinissaggānupassī assasissāmīti sikkhati. Paṭinissaggānupassī passasissāmīti sikkhati.

When breathing in, he trains in contemplating relinquishment; when breathing out, he trains in contemplating relinquishment.

Evaṁ bhāvito kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi evaṁ bahulīkato santo ceva paṇīto ca asecanako ca sukho ca vihāro uppannuppanne ca pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasametī”ti.

Monks, when stillness by mindfulness of breathing is developed and cultivated like this, it is peaceful and sublime, and a satisfying state of bliss. And it removes bad and unwholesome qualities on the spot, whenever they arise.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

The Buddha then had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū attanāpi attānaṁ jīvitā voropenti, aññamaññampi jīvitā voropenti migalaṇḍikampi samaṇakuttakaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

“Is it true, monks, that there are monks who have taken their own lives, who have killed one another, and who have said to Migalaṇḍika,

‘sādhu no, āvuso, jīvitā voropehi, idaṁ te pattacīvaraṁ bhavissatī’”ti?

‘Please kill us. You will get our bowl and robes’?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha criticized them,

“ananucchavikaṁ, bhikkhave, tesaṁ bhikkhūnaṁ ananulomikaṁ appaṭirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Monks, it’s not suitable for these monks, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it should not be done.

Kathañhi nāma te, bhikkhave, bhikkhū attanāpi attānaṁ jīvitā voropessanti, aññamaññampi jīvitā voropessanti, migalaṇḍikampi samaṇakuttakaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vakkhanti—

How could those monks do this?

‘sādhu no, āvuso, jīvitā voropehi, idaṁ te pattacīvaraṁ bhavissatī’ti.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropeyya satthahārakaṁ vāssa pariyeseyya,

‘If a monk intentionally kills a human being or seeks an instrument of death for them,

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro upāsako gilāno hoti.

At one time a certain lay follower was sick.

Tassa pajāpati abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā.

He had a beautiful and pleasant wife,

Chabbaggiyā bhikkhū tassā itthiyā paṭibaddhacittā honti.

who the monks from the group of six had fallen in love with.

Atha kho chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They said to each other,

“sace kho so, āvuso, upāsako jīvissati na mayaṁ taṁ itthiṁ labhissāma.

“If this lay follower recovers, we won’t get her.

Handa mayaṁ, āvuso, tassa upāsakassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇemā”ti.

Come, let’s praise death to him.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū yena so upāsako tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā taṁ upāsakaṁ etadavocuṁ—

They then went to that lay follower and said,

“tvaṁ khosi, upāsaka, katakalyāṇo katakusalo katabhīruttāṇo akatapāpo akataluddo akatakibbiso.

“You’ve done what’s good and wholesome; you’ve made a shelter against fear. You haven’t done anything bad; you haven’t been greedy or immoral.

Kataṁ tayā kalyāṇaṁ, akataṁ tayā pāpaṁ.

Kiṁ tuyhiminā pāpakena dujjīvitena.

So why carry on with this miserable and difficult life?

Mataṁ te jīvitā seyyo.

Death is better for you.

Ito tvaṁ kālaṅkato kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissasi.

When you’ve passed away, you’ll be reborn in a happy place, in heaven.

Tattha dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāressasī”ti.

There you’ll be able to enjoy the pleasures of heaven.”

Atha kho so upāsako—

That lay follower thought,

“saccaṁ kho ayyā āhaṁsu.

“The venerables have spoken the truth,

Ahañhi katakalyāṇo katakusalo katabhīruttāṇo akatapāpo akataluddo akatakibbiso.

Kataṁ mayā kalyāṇaṁ, akataṁ mayā pāpaṁ.

for I’ve done what’s good and avoided what’s bad,

Kiṁ mayhiminā pāpakena dujjīvitena.

Mataṁ me jīvitā seyyo.

Ito ahaṁ kālaṅkato kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissāmi.

and after death I’ll be reborn in a happy place.”

Tattha dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāressāmī”ti,

so asappāyāni ceva bhojanāni bhuñji asappāyāni ca khādanīyāni khādi asappāyāni ca sāyanīyāni sāyi asappāyāni ca pānāni pivi.

From then on he ate various kinds of detrimental food and drank detrimental drinks,

Tassa asappāyāni ceva bhojanāni bhuñjato asappāyāni ca khādanīyāni khādato asappāyāni ca sāyanīyāni sāyato asappāyāni ca pānāni pivato kharo ābādho uppajji.

and as a consequence, he became very ill

So teneva ābādhena kālamakāsi.

and died.

Tassa pajāpati ujjhāyati khiyyati vipāceti—

But his wife complained and criticized those monks,

“alajjino ime samaṇā sakyaputtiyā dussīlā musāvādino.

“These Sakyan monastics are shameless and immoral liars.

Ime hi nāma dhammacārino samacārino brahmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā paṭijānissanti.

They claim to have integrity, to be celibate and of good conduct, to be truthful, moral, and good.

Natthi imesaṁ sāmaññaṁ natthi imesaṁ brahmaññaṁ,

But they don’t have the good character of a monastic or brahmin.

naṭṭhaṁ imesaṁ sāmaññaṁ naṭṭhaṁ imesaṁ brahmaññaṁ, kuto imesaṁ sāmaññaṁ kuto imesaṁ brahmaññaṁ, apagatā ime sāmaññā apagatā ime brahmaññā.

They’ve lost the plot!

Ime me sāmikassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇesuṁ.

They praised death to my husband,

Imehi me sāmiko mārito”ti.

and as a result my husband is dead.”

Aññepi manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

And other people complained and criticized them in the same way.

“alajjino ime samaṇā sakyaputtiyā dussīlā musāvādino.

Ime hi nāma dhammacārino samacārino brahmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā paṭijānissanti.

Natthi imesaṁ sāmaññaṁ natthi imesaṁ brahmaññaṁ, naṭṭhaṁ imesaṁ sāmaññaṁ naṭṭhaṁ imesaṁ brahmaññaṁ, kuto imesaṁ sāmaññaṁ kuto imesaṁ brahmaññaṁ, apagatā ime sāmaññā apagatā ime brahmaññā.

Ime upāsakassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇesuṁ.

Imehi upāsako mārito”ti.

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the criticism of those people.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

Those monks who had few desires and a sense of conscience, who were contented, afraid of wrongdoing, and fond of the training, complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū upāsakassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇissantī”ti.

“How could they praise death to that lay follower?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After criticizing those monks in many ways, they told the Buddha …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, upāsakassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked them,

“ananucchavikaṁ, moghapurisā, ananulomikaṁ appaṭirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish men, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it should not be done.

Kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, upāsakassa maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇissatha.

How could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropeyya satthahārakaṁ vāssa pariyeseyya maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya maraṇāya vā samādapeyya—

‘If a monk intentionally kills a human being or seeks an instrument of death for him or praises death or incites someone to die, saying,

‘ambho purisa, kiṁ tuyhiminā pāpakena dujjīvitena, mataṁ te jīvitā seyyo’ti,

“My friend, what’s the point of this miserable and difficult life? Death is better for you than life!”—

iti cittamano cittasaṅkappo anekapariyāyena maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya,

thinking and intending thus, if he praises death in many ways or incites someone to die—

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Sañciccāti

Intentionally:

jānanto sañjānanto cecca abhivitaritvā vītikkamo.

knowing, perceiving, having intended, having decided, he transgresses.

Manussaviggaho nāma

A human being:

yaṁ mātukucchismiṁ paṭhamaṁ cittaṁ uppannaṁ paṭhamaṁ viññāṇaṁ pātubhūtaṁ, yāva maraṇakālā etthantare eso manussaviggaho nāma.

from the mind’s first appearance in the mother’s womb, from the first manifestation of consciousness, until the time of death: in between these—this is called “a human being”.

Jīvitā voropeyyāti

Kills:

jīvitindriyaṁ upacchindati uparodheti santatiṁ vikopeti.

Cuts off the life faculty, brings it to an end, interrupts its continuation.

Satthahārakaṁ vāssa pariyeseyyāti

Or seeks an instrument of death for him:

asiṁ vā sattiṁ vā bheṇḍiṁ vā laguḷaṁ vā pāsāṇaṁ vā satthaṁ vā visaṁ vā rajjuṁ vā.

a sword, a dagger, an arrow, a club, a rock, a knife, poison, or a rope.

Maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyyāti

Or praises death:

jīvite ādīnavaṁ dasseti, maraṇe vaṇṇaṁ bhaṇati.

he shows the disadvantage in living and speaks in praise of death.

Maraṇāya vā samādapeyyāti

Or incites someone to die:

satthaṁ vā āhara, visaṁ vā khāda, rajjuyā vā ubbandhitvā kālaṁ karohīti.

he says, “Kill yourself with a knife,” “Eat poison,” “Die by hanging yourself with a rope.”

Ambho purisāti

My friend:

ālapanādhivacanametaṁ.

this is a form of address.

Kiṁ tuyhiminā pāpakena dujjīvitenāti

What’s the point of this miserable and difficult life:

pāpakaṁ nāma jīvitaṁ

Miserable life:

aḍḍhānaṁ jīvitaṁ upādāya daliddānaṁ jīvitaṁ pāpakaṁ lāmakaṁ,

the life of the poor is miserable compared to the life of the rich;

sadhanānaṁ jīvitaṁ upādāya adhanānaṁ jīvitaṁ pāpakaṁ,

the life of the impoverished is miserable compared to the life of the wealthy;

devānaṁ jīvitaṁ upādāya manussānaṁ jīvitaṁ pāpakaṁ.

the life of humans is miserable compared to the life of the gods.

Dujjīvitaṁ nāma

Difficult life:

hatthacchinnassa pādacchinnassa hatthapādacchinnassa kaṇṇacchinnassa nāsacchinnassa kaṇṇanāsacchinnassa,

the life of one whose hands are cut off, whose feet are cut off, whose hands and feet are cut off, whose ears are cut off, whose nose is cut off, whose ears and nose are cut off.

iminā ca pāpakena iminā ca dujjīvitena mataṁ te jīvitā seyyoti.

Because of this sort of miserableness and this sort of difficult life, one says, “Death is better for you than life!”

Iti cittamanoti

Thinking:

yaṁ cittaṁ taṁ mano, yaṁ mano taṁ cittaṁ.

mind and thought are equivalent.

Cittasaṅkappoti

Intending:

maraṇasaññī maraṇacetano maraṇādhippāyo.

perceiving death, intending death, aiming at death.

Anekapariyāyenāti

In many ways:

uccāvacehi ākārehi.

in various manners.

Maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyyāti

He praises death:

jīvite ādīnavaṁ dasseti, maraṇe vaṇṇaṁ bhaṇati—

he shows the disadvantage in living and speaks in praise of death, saying,

“ito tvaṁ kālaṅkato kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissasi,

“When you’ve passed away, you’ll be reborn in a happy destination, in heaven.

tattha dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāressasī”ti.

There you’ll be able to enjoy the pleasures of heaven.”

Maraṇāya vā samādapeyyāti

Or incites someone to die:

satthaṁ vā āhara, visaṁ vā khāda, rajjuyā vā ubbandhitvā kālaṁ karohi, sobbhe vā narake vā papāte vā papatāti.

he says, “Kill yourself with a knife,” “Eat poison,” “Die by hanging yourself with a rope,” “Jump into a chasm,” “Jump into a pit,” “Jump off a cliff.”

Ayampīti

He too:

purime upādāya vuccati.

this is said with reference to the preceding offenses entailing expulsion.

Pārājiko hotīti

Is expelled:

seyyathāpi nāma puthusilā dvidhā bhinnā appaṭisandhikā hoti,

just as an ordinary stone that has broken in half cannot be put back together again,

evameva bhikkhu sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropetvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo.

so too is a monk who has intentionally killed a human being not an ascetic, not a Sakyan monastic.

Tena vuccati— “pārājiko hotī”ti.

Therefore it is said, “he is expelled.”

Asaṁvāsoti

Excluded from the community:

saṁvāso nāma ekakammaṁ ekuddeso samasikkhatā— eso saṁvāso nāma.

Community: joint legal procedures, a joint recitation, the same training—this is called “community”.

So tena saddhiṁ natthi, tena vuccati asaṁvāsoti.

He does not take part in this—therefore it is called “excluded from the community”.

Sāmaṁ, adhiṭṭhāya, dūtena, dūtaparamparāya, visakkiyena dūtena, gatapaccāgatena dūtena,

Oneself, having made a determination, by messenger, by a series of messengers, by a messenger who does not follow instructions, by a messenger gone and returned again.

araho rahosaññī,

Not in private, but perceiving it as private.

raho arahosaññī,

In private, but perceiving it as not private.

araho arahosaññī,

Not in private, and perceiving it as not private.

raho rahosaññī

In private, and perceiving it as private.

kāyena saṁvaṇṇeti,

He praises by means of the body.

vācāya saṁvaṇṇeti,

He praises by means of speech.

kāyena vācāya saṁvaṇṇeti,

He praises by means of both the body and speech.

dūtena saṁvaṇṇeti,

He praises by means of a messenger.

lekhāya saṁvaṇṇeti,

He praises by means of writing.

opātaṁ apassenaṁ, upanikkhipanaṁ, bhesajjaṁ, rūpūpahāro, saddūpahāro, gandhūpahāro, rasūpahāro, phoṭṭhabbūpahāro, dhammūpahāro, ācikkhanā, anusāsanī, saṅketakammaṁ, nimittakammanti.

A pit, a piece of furniture, placing near, tonic, arranging a sight, arranging a sound, arranging a smell, arranging a taste, arranging a touch, arranging a mental quality, information, instruction, acting by appointment, making a sign.

Sāmanti

Oneself:

sayaṁ hanati kāyena vā kāyapaṭibaddhena vā nissaggiyena vā.

one oneself kills by means of the body or by means of something connected to the body or by means of something released.

Adhiṭṭhāyāti

Having made a determination:

adhiṭṭhahitvā āṇāpeti— “evaṁ vijjha, evaṁ pahara, evaṁ ghātehī”ti.

having made a determination, he tells someone, “Hit thus, strike thus, kill thus.”

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ maññamāno taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the second monk kills that person, thinking it is the one he was told to kill, there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ maññamāno aññaṁ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti. Vadhakassa āpatti pārājikassa.

If the second monk kills another person, thinking it is the one he was told to kill, there is no offense for the instigator, but there is an offense entailing expulsion for the murderer.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ maññamāno taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the second monk kills that person, thinking it is someone other than the one he was told to kill, there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ maññamāno aññaṁ jīvitā voropeti; mūlaṭṭhassa anāpatti, vadhakassa āpatti pārājikassa.

If the second monk kills another person, thinking it is someone other than the one he was told to kill, there is no offense for the instigator, but there is an offense entailing expulsion for the murderer.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmassa pāvada—‘itthannāmo itthannāmassa pāvadatu—itthannāmo itthannāmaṁ jīvitā voropetū’”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Tell so-and-so to tell so-and-so to kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So itarassa āroceti, āpatti dukkaṭassa.

In telling the next person, there is an offense of wrong conduct.

Vadhako paṭiggaṇhāti, mūlaṭṭhassa āpatti thullaccayassa.

If the potential murderer agrees, there is a serious offense for the instigator.

So taṁ jīvitā voropeti, āpatti sabbesaṁ pārājikassa.

If he kills that person, there is an offense entailing expulsion for all of them.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmassa pāvada—‘itthannāmo itthannāmassa pāvadatu—itthannāmo itthannāmaṁ jīvitā voropetū’”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Tell so-and-so to tell so-and-so to kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If the other monk tells another person than the one he was told to tell, he commits an offense of wrong conduct.

Vadhako paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If the potential murderer agrees, there is an offense of wrong conduct.

So taṁ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti;

If he kills that person, there is no offense for the instigator,

āṇāpakassa ca vadhakassa ca āpatti pārājikassa.

but there is an offense entailing expulsion for the messenger and for the murderer.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So gantvā puna paccāgacchati— “nāhaṁ sakkomi taṁ jīvitā voropetun”ti.

He goes, but returns, saying, “I wasn’t able to kill them.”

So puna āṇāpeti— “yadā sakkosi tadā taṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If the first monk tells him again, “When you’re able, then kill them,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the second monk kills that person, there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī na sāveti— “mā ghātehī”ti.

He then regrets it, but does not say, “Don’t kill them.”

So taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the second monk then kills that person, there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī sāveti— “mā ghātehī”ti.

He then regrets and says, “Don’t kill them.”

So—“āṇatto ahaṁ tayā”ti taṁ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti. Vadhakassa āpatti pārājikassa.

If the second monk replies, “I’ve been told by you to do so,” and then kills that person, there is no offense for the instigator, but there is an offense entailing expulsion for the murderer.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti— “itthannāmaṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk tells a second monk, “Kill so-and-so,” he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī sāveti— “mā ghātehī”ti.

He then regrets it and says, “Don’t kill them.”

So sādhūti oramati, ubhinnaṁ anāpatti.

If the second monk replies, “Fine,” and desists, there is no offense for either.

Araho rahosaññī

Not in private, but perceiving it as private:

ullapati— “aho itthannāmo hato assā”ti, āpatti dukkaṭassa.

if he says aloud, “I wish so-and-so was killed,” he commits an offense of wrong conduct.

Raho arahosaññī

In private, but perceiving it as not private:

ullapati— “aho itthannāmo hato assā”ti, āpatti dukkaṭassa.

if he says aloud, “I wish so-and-so was killed,” he commits an offense of wrong conduct.

Araho arahosaññī

Not in private, and perceiving it as not private:

ullapati— “aho itthannāmo hato assā”ti, āpatti dukkaṭassa.

if he says aloud, “I wish so-and-so was killed,” he commits an offense of wrong conduct.

Raho rahosaññī

In private, and perceiving it as private:

ullapati— “aho itthannāmo hato assā”ti, āpatti dukkaṭassa.

if he says aloud, “I wish so-and-so was killed,” he commits an offense of wrong conduct.

Kāyena saṁvaṇṇeti nāma

He praises by means of the body:

kāyena vikāraṁ karoti— “yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk makes a gesture with the body, indicating, “Whoever dies thus, receives wealth,” or, “Whoever dies thus, becomes famous,” or, “Whoever dies thus, goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Tāya saṁvaṇṇanāya marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, because of that praise, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Vācāya saṁvaṇṇeti nāma

He praises by means of speech:

vācāya bhaṇati— “yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk says, “Whoever dies thus, receives wealth,” or, “Whoever dies thus, becomes famous,” or, “Whoever dies thus, goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Tāya saṁvaṇṇanāya marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, because of that praise, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Kāyena vācāya saṁvaṇṇeti nāma

He praises by means of the body and speech:

kāyena ca vikāraṁ karoti, vācāya ca bhaṇati— “yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk makes a gesture with the body and says, “Whoever dies thus, receives wealth,” or, “Whoever dies thus, becomes famous,” or, “Whoever dies thus, goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Tāya saṁvaṇṇanāya marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, because of that praise, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Dūtena saṁvaṇṇeti nāma

He praises by means of a messenger:

dūtassa sāsanaṁ āroceti— “yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk gives instructions to a messenger, saying, “Whoever dies thus, receives wealth,” or, “Whoever dies thus, becomes famous,” or, “Whoever dies thus, goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Dūtassa sāsanaṁ sutvā marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, after hearing the messenger’s instruction, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Lekhāya saṁvaṇṇeti nāma

He praises by means of writing:

lekhaṁ chindati— “yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, akkharakkharāya āpatti dukkaṭassa.

if a monk writes, “Whoever dies thus, receives wealth,” or, “Whoever dies thus, becomes famous,” or, “Whoever dies thus, goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct for each character he writes.

Lekhaṁ passitvā marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, after seeing the writing, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Opātaṁ nāma

A pit:

manussaṁ uddissa opātaṁ khanati— “papatitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk digs a pit for a human being, thinking, “Falling into it, they will die,” he commits an offense of wrong conduct.

Papatite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person experiences pain after falling in, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Anodissa opātaṁ khanati— “yo koci papatitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk digs a non-specific pit, thinking, “Whatever falls into it, will die,” he commits an offense of wrong conduct.

Manusso tasmiṁ papatati, āpatti dukkaṭassa.

If a person falls into it, the monk commits an offense of wrong conduct.

Papatite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If they experience pain after falling in, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If they die, the monk commits an offense entailing expulsion.

Yakkho vā peto vā tiracchānagatamanussaviggaho vā tasmiṁ papatati, āpatti dukkaṭassa.

If a spirit, ghost, or animal in human form falls into it, the monk commits an offense of wrong conduct.

Papatite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti dukkaṭassa.

If it experiences pain after falling in, the monk commits an offense of wrong conduct.

Marati, āpatti thullaccayassa.

If it dies, the monk commits a serious offense.

Tiracchānagato tasmiṁ papatati, āpatti dukkaṭassa.

If an animal falls into it, the monk commits an offense of wrong conduct.

Papatite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti dukkaṭassa.

If it experiences pain after falling in, the monk commits an offense of wrong conduct.

Marati, āpatti pācittiyassa.

If it dies, the monk commits an offense entailing confession.

Apassenaṁ nāma

A piece of furniture:

apassene satthaṁ vā ṭhapeti visena vā makkheti dubbalaṁ vā karoti sobbhe vā narake vā papāte vā ṭhapeti— “papatitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk places a dagger in a piece of furniture, smears the furniture with poison, or makes it weak, or if he places it near a lake, a pit, or a cliff, thinking, “Falling down, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Satthena vā visena vā papatitena vā dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person experiences pain because of the dagger, the poison, or the fall, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Upanikkhipanaṁ nāma

Placing near:

asiṁ vā sattiṁ vā bheṇḍiṁ vā laguḷaṁ vā pāsāṇaṁ vā satthaṁ vā visaṁ vā rajjuṁ vā upanikkhipati— “iminā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk places a knife, a dagger, an arrow, a club, a rock, a sword, poison, or a rope near a person, thinking, “Using this, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

“Tena marissāmī”ti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If the target person thinks, “Using that, I shall die,” and he does something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Bhesajjaṁ nāma

Tonics:

sappiṁ vā navanītaṁ vā telaṁ vā madhuṁ vā phāṇitaṁ vā deti— “imaṁ sāyitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk gives a person ghee, butter, oil, honey, or syrup, thinking, “After tasting this, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sāyite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person tastes it and experiences pain, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Rūpūpahāro nāma

Arranging a sight:

amanāpikaṁ rūpaṁ upasaṁharati bhayānakaṁ bheravaṁ— “imaṁ passitvā uttasitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk arranges a dreadful and terrifying sight, thinking, “Seeing this and becoming terrified, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ passitvā uttasati, āpatti thullaccayassa.

If the target person sees it and becomes terrified, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Manāpikaṁ rūpaṁ upasaṁharati— “imaṁ passitvā alābhakena sussitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk arranges a lovely sight, thinking, “Seeing this and then being unable to get hold of it, they’ll wither and die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ passitvā alābhakena sussati, āpatti thullaccayassa.

If the target person sees it and then withers because of not getting hold of it, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Saddūpahāro nāma

Arranging a sound:

amanāpikaṁ saddaṁ upasaṁharati bhayānakaṁ bheravaṁ— “imaṁ sutvā uttasitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk arranges a dreadful and terrifying sound, thinking, “Hearing this and becoming terrified, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sutvā uttasati, āpatti thullaccayassa.

If the target person hears it and becomes terrified, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Manāpikaṁ saddaṁ upasaṁharati pemanīyaṁ hadayaṅgamaṁ— “imaṁ sutvā alābhakena sussitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk arranges a lovely and heart-stirring sound, thinking, “Hearing this and then being unable to get hold of it, they’ll wither and die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sutvā alābhakena sussati, āpatti thullaccayassa.

If the target person hears it and then withers because of not getting hold of it, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Gandhūpahāro nāma

Arranging a smell:

amanāpikaṁ gandhaṁ upasaṁharati jegucchaṁ pāṭikulyaṁ— “imaṁ ghāyitvā jegucchatā pāṭikulyatā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk arranges a disgusting and repulsive smell, thinking, “Smelling this, they’ll die from disgust and repulsion,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ ghāyite jegucchatā pāṭikulyatā dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person smells it and experiences suffering because of disgust and revulsion, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Manāpikaṁ gandhaṁ upasaṁharati— “imaṁ ghāyitvā alābhakena sussitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk arranges a fragrant scent, thinking, “Smelling this and then being unable to get hold of it, they’ll wither and die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ ghāyitvā alābhakena sussati, āpatti thullaccayassa.

If the target person smells it and then withers because of not getting hold of it, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Rasūpahāro nāma

Arranging a taste:

amanāpikaṁ rasaṁ upasaṁharati jegucchaṁ pāṭikulyaṁ— “imaṁ sāyitvā jegucchatā pāṭikulyatā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk arranges a disgusting and repulsive flavor, thinking, “Tasting this, they’ll die from disgust and repulsion,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sāyite jegucchatā pāṭikulyatā dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person tastes it and experiences suffering because of disgust and repulsion, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Manāpikaṁ rasaṁ upasaṁharati— “imaṁ sāyitvā alābhakena sussitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk arranges a delicious flavor, thinking, “Tasting this and then being unable to get hold of it, they’ll wither and die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sāyitvā alābhakena sussati, āpatti thullaccayassa.

If the target person tastes it and then withers because of not getting hold of it, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Phoṭṭhabbūpahāro nāma

Arranging a touch:

amanāpikaṁ phoṭṭhabbaṁ upasaṁharati dukkhasamphassaṁ kharasamphassaṁ— “iminā phuṭṭho marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk arranges a painful and harsh physical contact, thinking, “Touched by this, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena phuṭṭhassa dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa.

If the target person makes contact with it and experiences pain, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Manāpikaṁ phoṭṭhabbaṁ upasaṁharati sukhasamphassaṁ mudusamphassaṁ— “iminā phuṭṭho alābhakena sussitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk arranges a pleasant and soft physical contact, thinking, “Touched by this and then being unable to get hold of it, they’ll wither and die,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena phuṭṭho alābhakena sussati, āpatti thullaccayassa.

If the target person is touched by it and then withers because of not getting hold of it, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Dhammūpahāro nāma

Arranging a mental quality:

nerayikassa nirayakathaṁ katheti— “imaṁ sutvā uttasitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk talks about hell to someone bound for hell, thinking, “Hearing this and becoming terrified, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sutvā uttasati, āpatti thullaccayassa.

If the target person hears it and becomes terrified, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Kalyāṇakammassa saggakathaṁ katheti— “imaṁ sutvā adhimutto marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk talks about heaven to someone of good behavior, thinking, “Hearing this and being keen on it, they’ll die,” he commits an offense of wrong conduct.

Taṁ sutvā adhimutto marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If the target person hears it, becomes keen on it, and thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Ācikkhanā nāma

Information:

puṭṭho bhaṇati— “evaṁ marassu. Yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if, being asked, a monk says, “Die like this. Anyone who does receives wealth,” or, “Die like this. Anyone who does becomes famous,” or, “Die like this. Anyone who does goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Tāya ācikkhanāya marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, because of that information, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Anusāsanī nāma

Instruction:

apuṭṭho bhaṇati— “evaṁ marassu. Yo evaṁ marati so dhanaṁ vā labhati yasaṁ vā labhati saggaṁ vā gacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if, without being asked, a monk says, “Die like this. Anyone who does receives wealth,” or, “Die like this. Anyone who does becomes famous,” or, “Die like this. Anyone who does goes to heaven,” he commits an offense of wrong conduct.

Tāya anusāsaniyā marissāmīti dukkhaṁ vedanaṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If, because of that instruction, the target person thinks, “I shall die,” and they do something painful, the monk commits a serious offense.

Marati, āpatti pārājikassa.

If the person dies, the monk commits an offense entailing expulsion.

Saṅketakammaṁ nāma

Acting by appointment:

saṅketaṁ karoti purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā rattiṁ vā divā vā— “tena saṅketena taṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

if a monk makes an appointment for before the meal or for after the meal, for the night or for the day, telling another person, “Kill that person according to this appointment,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena saṅketena taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the other person kills that person according to that appointment, there is an offense entailing expulsion for both.

Taṁ saṅketaṁ pure vā pacchā vā taṁ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti, vadhakassa āpatti pārājikassa.

If he kills him before or after the time of the appointment, there is no offense for the instigator, but there is an offense entailing expulsion for the murderer.

Nimittakammaṁ nāma

Making a sign:

nimittaṁ karoti— “akkhiṁ vā nikhaṇissāmi bhamukaṁ vā ukkhipissāmi sīsaṁ vā ukkhipissāmi, tena nimittena taṁ jīvitā voropehī”ti, āpatti dukkaṭassa.

a monk makes a sign. If he says to another person, “When I wink, at that sign kill that person,” “When I raise an eyebrow, at that sign kill that person,” or, “When I nod, at that sign kill that person,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena nimittena taṁ jīvitā voropeti, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If, at that sign, the other person kills that person, there is an offense entailing expulsion for both.

Taṁ nimittaṁ pure vā pacchā vā taṁ jīvitā voropeti, mūlaṭṭhassa anāpatti, vadhakassa āpatti pārājikassa.

If he kills him before or after the sign, there is no offense for the instigator, but there is an offense entailing expulsion for the murderer.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca

if it is unintentional;

ajānantassa

if he does not know;

namaraṇādhippāyassa

if he is not aiming at death;

ummattakassa

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Manussaviggahapārājikamhi paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation on expulsion in relation to human beings is finished.

3.1. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Saṁvaṇṇanā nisīdanto,

“Praising, sitting down,

musalodukkhalena ca;

And with pestle, with mortar;

Vuḍḍhapabbajitābhisanno,

Gone forth when old, flowing out,

aggavīmaṁsanāvisaṁ.

First, experimental poison.

Tayo ca vatthukammehi,

And three with making sites,

iṭṭhakāhipare tayo;

Another three with bricks;

Vāsī gopānasī ceva,

And also machete, and rafter.

aṭṭakotaraṇaṁ pati.

A elevated platform, coming down, fell down.

Sedaṁ natthuñca sambāho,

Sweating, and nose treatment, massage,

nhāpanabbhañjanena ca;

By bathing, and by smearing;

Uṭṭhāpento nipātento,

Making get up, making lie down,

annapānena māraṇaṁ.

Death through food, death through drink.

Jāragabbho sapattī ca,

Child by a lover, and co-wives;

mātā puttaṁ ubho vadhi;

mother, child, he killed both,

Ubho na miyyare maddā,

he killed neither; crushing,

tāpaṁ vañjhā vijāyinī.

Heating, barren, fertile.

Patodaṁ niggahe yakkho,

Tickling, in taking hold of, a spirit,

vāḷayakkhañca pāhiṇi;

And predatory spirits, sending;

Taṁ maññamāno pahari,

Thinking it was them, he gave a blow,

saggañca nirayaṁ bhaṇe.

In talking about heaven, and about hell.

Āḷaviyā tayo rukkhā,

Three trees at Āḷavī,

dāyehi apare tayo;

Three others with forest groves;

Mā kilamesi na tuyhaṁ,

Don’t torture, no I can’t,

takkaṁ sovīrakena cāti.

Buttermilk, and salty purgative.”

3.2. Vinītavatthu

Case studies

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Tassa bhikkhū kāruññena maraṇavaṇṇaṁ saṁvaṇṇesuṁ.

Out of compassion, the monks praised death to him.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi “bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ, kacci nu kho mayaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpannā”ti?

They became anxious and said, “The Buddha has laid down a training rule. Could it be that we’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro piṇḍacāriko bhikkhu pīṭhake pilotikāya paṭicchannaṁ dārakaṁ nisīdanto ottharitvā māresi.

On one occasion an alms-collecting monk sat down on a bench, crushing a boy who was concealed by an old cloth. The boy died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi “bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ, kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

The monk became anxious and thought, “The Buddha has laid down a training rule. Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, appaṭivekkhitvā āsane nisīditabbaṁ; yo nisīdeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

But you shouldn’t sit down on a seat without checking it. If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhattagge antaraghare āsanaṁ paññapento musale ussite ekaṁ musalaṁ aggahesi.

On one occasion a monk was preparing a seat in a dining hall in an inhabited area. When he took hold of a pestle high up,

Dutiyo musalo paripatitvā aññatarassa dārakassa matthake avatthāsi.

a second pestle fell down, hitting a boy,

So kālamakāsi.

who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking?”

“Asañcicca ahaṁ, bhagavā”ti.

“I didn’t intend it, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhattagge antaraghare āsanaṁ paññapento udukkhalabhaṇḍikaṁ akkamitvā pavaṭṭesi.

On one occasion a monk was preparing a seat in a dining hall in an inhabited area. He stepped on the implements belonging to a mortar.

Aññataraṁ dārakaṁ ottharitvā māresi.

They fell and hit a boy, who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena pitāputtā bhikkhūsu pabbajitā honti.

At one time a father and son had gone forth with the monks.

Kāle ārocite putto pitaraṁ etadavoca—

When the time was announced for a certain event, the son said to his father,

“gaccha, bhante, saṅgho taṁ patimānetī”ti

“Go, Sir, the Sangha is waiting for you,”

piṭṭhiyaṁ gahetvā paṇāmesi.

and seizing him by the back, he pushed him.

So papatitvā kālamakāsi.

The father fell and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The son became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking?”

“Nāhaṁ, bhagavā, maraṇādhippāyo”ti.

“I didn’t mean to kill him, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.

Tena kho pana samayena pitāputtā bhikkhūsu pabbajitā honti.

At one time a father and son had gone forth with the monks.

Kāle ārocite putto pitaraṁ etadavoca—

When the time was announced for a certain event, the son said to his father,

“gaccha, bhante, saṅgho taṁ patimānetī”ti

“Go, Sir, the Sangha is waiting for you,”

maraṇādhippāyo piṭṭhiyaṁ gahetvā paṇāmesi.

and seizing him by the back, he pushed him, aiming to kill him.

So papatitvā kālamakāsi.

The father fell and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The son became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena pitāputtā bhikkhūsu pabbajitā honti.

At one time a father and son had gone forth with the monks.

Kāle ārocite putto pitaraṁ etadavoca—

When the time was announced for a certain event, the son said to his father,

“gaccha, bhante, saṅgho taṁ patimānetī”ti

“Go, Sir, the Sangha is waiting for you,”

maraṇādhippāyo piṭṭhiyaṁ gahetvā paṇāmesi.

and seizing him by the back, he pushed him, aiming to kill him.

So papatitvā na kālamakāsi.

The father fell, but did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The son became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno bhuñjantassa maṁsaṁ kaṇṭhe vilaggaṁ hoti.

On one occasion a monk got meat stuck in his throat while eating.

Aññataro bhikkhu tassa bhikkhuno gīvāyaṁ pahāraṁ adāsi.

A second monk hit him on the neck.

Salohitaṁ maṁsaṁ pati.

The meat was expelled together with blood,

So bhikkhu kālamakāsi.

and the monk died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno bhuñjantassa maṁsaṁ kaṇṭhe vilaggaṁ hoti.

On one occasion a monk got meat stuck in his throat while eating.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo tassa bhikkhuno gīvāyaṁ pahāraṁ adāsi.

Another monk hit him on the neck, aiming to kill him.

Salohitaṁ maṁsaṁ pati.

The meat was expelled together with blood,

So bhikkhu kālamakāsi.

and the monk died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno bhuñjantassa maṁsaṁ kaṇṭhe vilaggaṁ hoti.

On one occasion a monk got meat stuck in his throat while eating.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo tassa bhikkhuno gīvāyaṁ pahāraṁ adāsi.

Another monk hit him on the neck, aiming to kill him.

Salohitaṁ maṁsaṁ pati.

The meat was expelled together with blood,

So bhikkhu na kālamakāsi.

but the monk did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro piṇḍacāriko bhikkhu visagataṁ piṇḍapātaṁ labhitvā paṭikkamanaṁ haritvā bhikkhūnaṁ aggakārikaṁ adāsi.

On one occasion an alms-collecting monk received poisoned almsfood. He brought it back and gave the first portion to other monks.

Te bhikkhū kālamakaṁsu.

They died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, jānāmī”ti.

“I didn’t know, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, ajānantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t know.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vīmaṁsādhippāyo aññatarassa bhikkhuno visaṁ adāsi.

On one occasion a monk gave poison to a second monk with the purpose of investigating it.

So bhikkhu kālamakāsi.

That monk died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Vīmaṁsādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“My purpose was to investigate it, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū vihāravatthuṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were preparing a site for a dwelling

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā silaṁ uccāresi.

when a monk lifted up a stone to another monk above him.

Uparimena bhikkhunā duggahitā silā heṭṭhimassa bhikkhuno matthake avatthāsi.

As the second monk did not grasp it properly, it fell on the head of the monk below,

So bhikkhu kālamakāsi.

who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū vihāravatthuṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were preparing a site for a dwelling

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā silaṁ uccāresi.

when a monk lifted up a stone to another monk above him.

Uparimo bhikkhu maraṇādhippāyo heṭṭhimassa bhikkhuno matthake silaṁ muñci.

The second monk dropped the stone on his head, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū vihārassa kuṭṭaṁ uṭṭhāpenti.

On one occasion the monks of Āḷavī were building a wall for a dwelling

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā iṭṭhakaṁ uccāresi.

when a monk lifted up a brick to another monk above him.

Uparimena bhikkhunā duggahitā iṭṭhakā heṭṭhimassa bhikkhuno matthake avatthāsi.

As the second monk did not grasp it properly, it fell on the head of the monk below,

So bhikkhu kālamakāsi.

who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū vihārassa kuṭṭaṁ uṭṭhāpenti.

On one occasion the monks of Āḷavī were building a wall for a dwelling

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā iṭṭhakaṁ uccāresi.

when a monk lifted up a brick to another monk above him.

Uparimo bhikkhu maraṇādhippāyo heṭṭhimassa bhikkhuno matthake iṭṭhakaṁ muñci.

The second monk dropped the brick on his head, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were doing building work

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā vāsiṁ uccāresi.

when a monk lifted up a machete to another monk above him.

Uparimena bhikkhunā duggahitā vāsī heṭṭhimassa bhikkhuno matthake avatthāsi.

As the second monk did not grasp it properly, it fell on the head of the monk below,

So bhikkhu kālamakāsi.

who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were doing building work

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā vāsiṁ uccāresi.

when a monk lifted up a machete to another monk above him.

Uparimo bhikkhu maraṇādhippāyo heṭṭhimassa bhikkhuno matthake vāsiṁ muñci.

The second monk dropped the machete on his head, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were doing building work

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā gopānasiṁ uccāresi.

when a monk lifted up a rafter to another monk above him.

Uparimena bhikkhunā duggahitā gopānasī heṭṭhimassa bhikkhuno matthake avatthāsi.

As the second monk did not grasp it properly, it fell on the head of the monk below,

So bhikkhu kālamakāsi.

who died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, asañciccā”ti.

“There’s no offense when it’s unintentional.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karonti.

On one occasion the monks of Āḷavī were doing building work

Aññataro bhikkhu heṭṭhā hutvā gopānasiṁ uccāresi.

when a monk lifted up a rafter to another monk above him.

Uparimo bhikkhu maraṇādhippāyo heṭṭhimassa bhikkhuno matthake gopānasiṁ muñci.

The second monk dropped the rafter on his head, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā aṭṭakaṁ bandhanti.

On one occasion the monks of Āḷavī were putting together an elevated platform while doing building work.

Aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A monk said to a another monk,

“āvuso, atraṭṭhito bandhāhī”ti.

“Put it together while standing here.”

So tatraṭṭhito bandhanto paripatitvā kālamakāsi.

He did, and he fell down and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, maraṇādhippāyo”ti.

“I didn’t mean to kill him, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā aṭṭakaṁ bandhanti.

On one occasion the monks of Āḷavī were putting together an elevated platform while doing building work.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A monk said to another monk,

“āvuso, atraṭṭhito bandhāhī”ti.

“Put it together while standing here,” aiming to kill him.

So tatraṭṭhito bandhanto paripatitvā kālamakāsi …pe…

He did, and he fell down and died. …

paripatitvā na kālamakāsi.

he fell down, but did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vihāraṁ chādetvā otarati.

On one occasion a monk was coming down after roofing a dwelling.

Aññataro bhikkhu taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A second monk said to him,

“āvuso, ito otarāhī”ti.

“Come down here.”

So tena otaranto paripatitvā kālamakāsi.

He did, and he fell down and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vihāraṁ chādetvā otarati.

On one occasion a monk was coming down after roofing a dwelling.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A second monk said to him,

“āvuso, ito otarāhī”ti.

“Come down here,” aiming to kill him.

So tena otaranto paripatitvā kālamakāsi …pe…

He did, and he fell down and died. …

paripatitvā na kālamakāsi.

he fell down, but did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu anabhiratiyā pīḷito gijjhakūṭaṁ pabbataṁ abhiruhitvā papāte papatanto aññataraṁ vilīvakāraṁ ottharitvā māresi.

On one occasion a monk who was plagued by lust climbed the Vulture Peak, jumped off the cliff, and hit a basket-maker. The basket-maker died,

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

and the monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, attānaṁ pātetabbaṁ. Yo pāteyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

But, monks, you shouldn’t jump off anything. If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū gijjhakūṭaṁ pabbataṁ abhiruhitvā davāya silaṁ pavijjhiṁsu.

On one occasion the monks from the group of six climbed the Vulture Peak and threw down a stone for fun.

Sā aññataraṁ gopālakaṁ ottharitvā māresi.

It hit a cowherd, who died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, davāya silā pavijjhitabbā. Yo pavijjheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

But, monks, you shouldn’t throw down stones for fun. If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū sedesuṁ.

The monks made him sweat by heating him.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā sedesuṁ.

The monks made him sweat by heating him, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi. …pe…

He died. …

So bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno sīsābhitāpo hoti.

On one occasion a monk had a severe headache.

Tassa bhikkhū natthuṁ adaṁsu.

The monks gave him medical treatment through the nose.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno sīsābhitāpo hoti.

On one occasion a certain monk had a severe headache.

Tassa bhikkhū maraṇādhippāyā natthuṁ adaṁsu.

The monks gave him medical treatment through the nose, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū sambāhesuṁ.

The monks massaged him.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā sambāhesuṁ.

The monks massaged him, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū nhāpesuṁ.

The monks bathed him.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā nhāpesuṁ.

The monks bathed him, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū telena abbhañjiṁsu.

The monks smeared him with oil.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā telena abbhañjiṁsu.

The monks smeared him with oil, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū uṭṭhāpesuṁ.

The monks made him get up.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā uṭṭhāpesuṁ.

The monks made him get up, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū nipātesuṁ.

The monks made him lie down.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Taṁ bhikkhū maraṇādhippāyā nipātesuṁ.

The monks made him lie down, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Tassa bhikkhū annaṁ adaṁsu.

The monks gave him food.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Tassa bhikkhū maraṇādhippāyā annaṁ adaṁsu.

The monks gave him food, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Tassa bhikkhu pānaṁ adaṁsu.

The monks gave him a drink.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

On one occasion a certain monk was sick.

Tassa bhikkhū maraṇādhippāyā pānaṁ adaṁsu.

The monks gave him a drink, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññatarā itthī pavutthapatikā jārena gabbhinī hoti.

At one time a woman whose husband was living away from home became pregnant by a lover.

Sā kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

She said to a monk who associated with her family,

“iṅghāyya, gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

“Venerable, please help me have an abortion.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti

“Alright,” he said,

tassā gabbhapātanaṁ adāsi.

and he helped her have an abortion.

Dārako kālamakāsi.

The child died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarassa purisassa dve pajāpatiyo honti—

At one time a certain man had two wives,

ekā vañjhā, ekā vijāyinī.

one barren and one fertile.

Vañjhā itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

The barren one said to a monk who associated with her family,

“sace sā, bhante, vijāyissati sabbassa kuṭumbassa issarā bhavissati.

“If the other wife gives birth to a son, Venerable, she’ll become the head wife.

Iṅghāyya, tassā gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

Please make her have an abortion.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti

“Alright,” he said,

tassā gabbhapātanaṁ adāsi.

and he did so.

Dārako kālamakāsi,

The child died,

mātā na kālamakāsi.

but the mother did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarassa purisassa dve pajāpatiyo honti—

At one time a certain man had two wives,

ekā vañjhā, ekā vijāyinī.

one barren and one fertile.

Vañjhā itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

The barren one said to a monk who associated with her family,

“sace sā, bhante, vijāyissati sabbassa kuṭumbassa issarā bhavissati.

“If the other wife gives birth to a son, Venerable, she’ll become the head wife.

Iṅghāyya, tassā gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

Please make her have an abortion.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti

“Alright,” he said,

tassā gabbhapātanaṁ adāsi.

and he did so.

Mātā kālamakāsi,

The mother died,

dārako na kālamakāsi.

but the child did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññatarassa purisassa dve pajāpatiyo honti—

At one time a certain man had two wives,

ekā vañjhā, ekā vijāyinī.

one barren and one fertile.

Vañjhā itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

The barren one said to a monk who associated with her family,

“sace sā, bhante, vijāyissati sabbassa kuṭumbassa issarā bhavissati.

“If the other wife gives birth to a son, Venerable, she’ll become the head wife.

Iṅghāyya, tassā gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

Please make her have an abortion.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti

“Alright,” he said,

tassā gabbhapātanaṁ adāsi.

and he did so.

Ubho kālamakaṁsu …pe…

Both died. …

ubho na kālamakaṁsu.

Neither died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññatarā gabbhinī itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a woman who was pregnant said to a monk who associated with her family,

“iṅghāyya, gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

“Venerable, please help me have an abortion.”

“Tena hi, bhagini, maddassū”ti.

“Well then, crush it,” he said.

Sā maddāpetvā gabbhaṁ pātesi.

She crushed it and had an abortion.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarā gabbhinī itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a woman who was pregnant said to a monk who associated with her family,

“iṅghāyya, gabbhapātanaṁ jānāhī”ti.

“Venerable, please help me have an abortion.”

“Tena hi, bhagini, tāpehī”ti.

“Well then, heat yourself,” he said.

Sā tāpetvā gabbhaṁ pātesi.

She heated herself and had an abortion.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarā vañjhā itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a barren woman said to a monk who associated with her family,

“iṅghāyya, bhesajjaṁ jānāhi yenāhaṁ vijāyeyyan”ti.

“Please find some medicine, Venerable, to help me become pregnant.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti

“Alright,” he said,

tassā bhesajjaṁ adāsi.

and he gave her some medicine.

Sā kālamakāsi.

She died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññatarā vijāyinī itthī kulūpakaṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a fertile woman said to a monk who associated with her family,

“iṅghāyya, bhesajjaṁ jānāhi yenāhaṁ na vijāyeyyan”ti.

“Please find some medicine, Venerable, to help me not become pregnant.”

“Suṭṭhu, bhaginī”ti tassā bhesajjaṁ adāsi.

“Alright,” he said …

Sā kālamakāsi.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sattarasavaggiyaṁ bhikkhuṁ aṅgulipatodakena hāsesuṁ.

On one occasion the monks from the group of six tickled a monk from the group of seventeen to make him laugh.

So bhikkhu uttanto anassāsako kālamakāsi.

Being unable to catch his breath, he died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassā”ti.

“There’s no offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena sattarasavaggiyā bhikkhū chabbaggiyaṁ bhikkhuṁ kammaṁ karissāmāti ottharitvā māresuṁ.

On one occasion the monks from the group of seventeen overpowered a monk from the group of six, intending to do a legal procedure against him. He died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassā”ti.

“There’s no offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhūtavejjako bhikkhu yakkhaṁ jīvitā voropesi.

On one occasion an exorcist monk killed a spirit.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ vāḷayakkhavihāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a dwelling inhabited by predatory spirits.

Taṁ yakkhā jīvitā voropesuṁ.

The spirits killed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo aññataraṁ bhikkhuṁ vāḷayakkhavihāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a dwelling inhabited by predatory spirits, aiming to kill him.

Taṁ yakkhā jīvitā voropesuṁ …pe…

The spirits killed him. …

taṁ yakkhā jīvitā na voropesuṁ.

The spirits did not kill him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ vāḷakantāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a wilderness inhabited by predatory animals.

Taṁ vāḷā jīvitā voropesuṁ.

The predatory animals killed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo aññataraṁ bhikkhuṁ vāḷakantāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a wilderness inhabited by predatory animals, aiming to kill him.

Taṁ vāḷā jīvitā voropesuṁ …pe…

The predatory animals killed him. …

taṁ vāḷā jīvitā na voropesuṁ.

The predatory animals did not kill him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ corakantāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a wilderness inhabited by criminals.

Taṁ corā jīvitā voropesuṁ.

The criminals killed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo aññataraṁ bhikkhuṁ corakantāraṁ pāhesi.

On one occasion a monk sent a second monk to a wilderness inhabited by criminals, aiming to kill him.

Taṁ corā jīvitā voropesuṁ …pe…

The criminals killed him. …

taṁ corā jīvitā na voropesuṁ.

The criminals did not kill him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu taṁ maññamāno taṁ jīvitā voropesi …pe…

On one occasion a monk killed a person, thinking it was them …

taṁ maññamāno aññaṁ jīvitā voropesi …pe…

killed another person, thinking it was them …

aññaṁ maññamāno taṁ jīvitā voropesi …pe…

killed a person, thinking they were another …

aññaṁ maññamāno aññaṁ jīvitā voropesi.

killed another person, thinking they were another.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

That monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu amanussena gahito hoti.

At one time a monk was possessed by a spirit.

Aññataro bhikkhu tassa bhikkhuno pahāraṁ adāsi.

Another monk gave him a blow.

So bhikkhu kālamakāsi.

He died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The other monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu amanussena gahito hoti.

At one time a monk was possessed by a spirit.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo tassa bhikkhuno pahāraṁ adāsi.

A second monk gave him a blow, aiming to kill him.

So bhikkhu kālamakāsi …pe…

He died. …

so bhikkhu na kālamakāsi.

He did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kalyāṇakammassa saggakathaṁ kathesi.

On one occasion a monk gave a talk about heaven to a man of good behavior.

So adhimutto kālamakāsi.

He became keen on it and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo kalyāṇakammassa saggakathaṁ kathesi.

On one occasion a monk gave a talk about heaven to a man of good behavior, aiming to kill him.

So adhimutto kālamakāsi …pe…

He became keen on it and died. …

so adhimutto na kālamakāsi.

He became keen on it, but did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu nerayikassa nirayakathaṁ kathesi.

On one occasion a monk gave a talk about hell to a man bound for hell.

So uttasitvā kālamakāsi.

He became terrified and died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo nerayikassa nirayakathaṁ kathesi.

On one occasion a monk gave a talk about hell to a man bound for hell, aiming to kill him.

So uttasitvā kālamakāsi …pe…

He became terrified and died. …

so uttasitvā na kālamakāsi.

He became terrified, but did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā rukkhaṁ chindanti.

On one occasion the monks of Āḷavī felled a tree while doing building work.

Aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A monk said to a second monk,

“āvuso, atraṭṭhito chindāhī”ti.

“Fell it while standing here.”

Taṁ tatraṭṭhitaṁ chindantaṁ rukkho ottharitvā māresi.

He did. The tree fell on him, and he died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū navakammaṁ karontā rukkhaṁ chindanti.

On one occasion the monks of Āḷavī felled a tree while doing building work.

Aññataro bhikkhu maraṇādhippāyo aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

A monk said to a second monk,

“āvuso, atraṭṭhito chindāhī”ti.

“Fell it while standing here,” aiming to kill him.

Taṁ tatraṭṭhitaṁ chindantaṁ rukkho ottharitvā māresi …pe…

He did. The tree fell on him, and he died. …

rukkho ottharitvā na māresi.

The tree fell on him, but he did not die.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The first monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū dāyaṁ ālimpesuṁ;

On one occasion the monks from the group of six set fire to a forest grove.

manussā daḍḍhā kālamakaṁsu.

People were burnt and died.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, namaraṇādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who isn’t aiming at death.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū maraṇādhippāyā dāyaṁ ālimpesuṁ.

On one occasion the monks from the group of six set fire to a forest grove, aiming to cause death.

Manussā daḍḍhā kālamakaṁsu …pe…

People were burnt and died. …

manussā daḍḍhā na kālamakaṁsu.

People were burnt, but did not die.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monks became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu āghātanaṁ gantvā coraghātaṁ etadavoca—

On one occasion a monk went to a place of execution and said to the executioner,

“āvuso, māyimaṁ kilamesi.

“Don’t torture him.

Ekena pahārena jīvitā voropehī”ti.

Kill him with a single blow.”

“Suṭṭhu, bhante”ti

“Alright, Sir,” he said,

ekena pahārena jīvitā voropesi.

and he killed him with a single blow.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu āghātanaṁ gantvā coraghātaṁ etadavoca—

On one occasion a monk went to a place of execution and said to the executioner,

“āvuso, māyimaṁ kilamesi.

“Don’t torture him.

Ekena pahārena jīvitā voropehī”ti.

Kill him with a single blow.”

So—“nāhaṁ tuyhaṁ vacanaṁ karissāmī”ti

Saying, “No, I can’t,”

taṁ jīvitā voropesi.

he executed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro puriso ñātighare hatthapādacchinno ñātakehi samparikiṇṇo hoti.

On one occasion a man whose hands and feet had been cut off was at his relatives’ house, surrounded by his relations.

Aññataro bhikkhu te manusse etadavoca—

A monk said to those people,

“āvuso, icchatha imassa maraṇan”ti?

“Do you want to euthanize him?”

“Āma, bhante, icchāmā”ti.

“Yes, Sir.”

“Tena hi takkaṁ pāyethā”ti.

“Then give him buttermilk.”

Te taṁ takkaṁ pāyesuṁ.

They gave him buttermilk

So kālamakāsi.

and he died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro puriso kulaghare hatthapādacchinno ñātakehi samparikiṇṇo hoti.

On one occasion a man whose hands and feet had been cut off was at home, surrounded by his relations.

Aññatarā bhikkhunī te manusse etadavoca—

A nun said to those people,

“āvuso, icchatha imassa maraṇan”ti?

“Do you want to euthanize him?”

“Āmāyye, icchāmā”ti.

“Yes, Venerable.”

“Tena hi loṇasovīrakaṁ pāyethā”ti.

“Then give him salty purgative.”

Te taṁ loṇasovīrakaṁ pāyesuṁ.

They gave him salty purgative

So kālamakāsi.

and he died.

Tassā kukkuccaṁ ahosi …pe….

The nun became anxious …

Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

She then told the nuns,

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who then told the Buddha.

“Āpattiṁ sā, bhikkhave, bhikkhunī āpannā pārājikan”ti.

“Monks, that nun has committed an offense entailing expulsion.”

Tatiyapārājikaṁ samattaṁ.

The third offense entailing expulsion is finished.

pli-tv-bu-vb-sk5_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Parimaṇḍalavagga

The sub-chapter on evenly all around

5. Susaṁvutasikkhāpada

5. The training rule on well-restrained

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū hatthampi pādampi kīḷāpentā antaraghare gacchanti …pe….

At that time the monks from the group of six were playing with their hands and feet while walking in inhabited areas. …

“Susaṁvuto antaraghare gamissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will walk well-restrained in inhabited areas,’ this is how you should train.”

Susaṁvutena antaraghare gantabbaṁ.

One should be well-restrained while walking in an inhabited area.

Yo anādariyaṁ paṭicca hatthaṁ vā pādaṁ vā kīḷāpento antaraghare gacchati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, plays with his hands and feet while walking in an inhabited area, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pañcamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fifth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk9_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Parimaṇḍalavagga

The sub-chapter on evenly all around

9. Ukkhittakasikkhāpada

9. The training rule on lifted robe

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū ukkhittakāya antaraghare gacchanti …pe….

At that time the monks from the group of six were lifting their robes while walking in inhabited areas. …

“Na ukkhittakāya antaraghare gamissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not lift my robe while walking in inhabited areas,’ this is how you should train.”

Na ukkhittakāya antaraghare gantabbaṁ.

One should not lift one’s robe while walking in an inhabited area.

Yo anādariyaṁ paṭicca ekato vā ubhato vā ukkhipitvā antaraghare gacchati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, lifts his robe on one or both sides while walking in an inhabited area, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense::

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

āpadāsu

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Navamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The ninth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk15_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Ujjagghikavagga

The sub-chapter on laughing loudly

15. Kāyappacālakasikkhāpada

15. The training rule on swaying the body

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū kāyappacālakaṁ antaraghare gacchanti kāyaṁ olambentā …pe….

At that time the monks from the group of six were swaying and leaning their bodies while walking in inhabited areas. …

“Na kāyappacālakaṁ antaraghare gamissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not sway my body while walking in inhabited areas,’ this is how you should train.”

Na kāyappacālakaṁ antaraghare gantabbaṁ.

One should not sway one’s body while walking in an inhabited area;

Kāyaṁ paggahetvā gantabbaṁ.

one should walk keeping one’s body straight.

Yo anādariyaṁ paṭicca kāyappacālakaṁ antaraghare gacchati kāyaṁ olambento, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, sways and leans his body while walking in an inhabited area, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pañcamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fifth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk17_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Ujjagghikavagga

The sub-chapter on laughing loudly

17. Bāhuppacālakasikkhāpada

17. The training rule on swinging the arms

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bāhuppacālakaṁ antaraghare gacchanti bāhuṁ olambentā …pe….

At that time the monks from the group of six were swinging and dangling their arms while walking in inhabited areas. …

“Na bāhuppacālakaṁ antaraghare gamissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not swing my arms while walking in inhabited areas,’ this is how you should train.”

Na bāhuppacālakaṁ antaraghare gantabbaṁ.

One should not swing one’s arms while walking in an inhabited area;

Bāhuṁ paggahetvā gantabbaṁ.

one should walk keeping one’s arms steady.

Yo anādariyaṁ paṭicca bāhuppacālakaṁ antaraghare gacchati bāhuṁ olambento, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, swings and dangles his arms while walking in an inhabited area, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sattamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The seventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk21_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Khambhakatavagga

The sub-chapter on arms akimbo

21. Khambhakatasikkhāpada

21. The training rule on arms akimbo

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū khambhakatā antaraghare gacchanti …pe….

At that time the monks from the group of six were walking in inhabited areas with arms akimbo. …

“Na khambhakato antaraghare gamissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not walk in inhabited areas with arms akimbo,’ this is how you should train.”

Na khambhakatena antaraghare gantabbaṁ.

One should not walk in an inhabited area with arms akimbo.

Yo anādariyaṁ paṭicca ekato vā ubhato vā khambhaṁ katvā antaraghare gacchati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, walks in an inhabited area with one or both arms akimbo, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paṭhamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The first training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk42_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Kabaḷavagga

The sub-chapter on mouthfuls

42. Dutiyaanāhaṭasikkhāpada

42. The second training rule on without bringing

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhuñjamānā sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipanti …pe….

At that time the monks from the group of six put their whole hand in their mouths while eating. …

“Na bhuñjamāno sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not put my whole hand in my mouth while eating,’ this is how you should train.”

Na bhuñjamānena sabbo hattho mukhe pakkhipitabbo.

One should not put one’s whole hand in one’s mouth while eating.

Yo anādariyaṁ paṭicca bhuñjamāno sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, puts his whole hand in his mouth while eating, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dutiyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The second training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk57_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Surusuruvagga

The sub-chapter on slurping

57. Chattapāṇisikkhāpada

57. The training rule on holding a sunshade

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying in the Bhagga country at Susumāragira in the Bhesakaḷā Grove, the deer park.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū chattapāṇissa dhammaṁ desenti.

At that time the monks from the group of six gave teachings to people holding sunshades.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū chattapāṇissa dhammaṁ desessantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six give teachings to people holding a sunshade?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, chattapāṇissa dhammaṁ desethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, chattapāṇissa dhammaṁ desessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Na chattapāṇissa dhammaṁ desessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will not give a teaching to anyone holding a sunshade,” this is how you should train.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū chattapāṇissa gilānassa dhammaṁ desetuṁ kukkuccāyanti.

Soon afterwards, being afraid of wrongdoing, the monks did not give teachings to sick people holding a sunshade.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā chattapāṇissa gilānassa dhammaṁ na desessantī”ti.

“How can the Sakyan monastics not give teachings to someone who’s sick holding a sunshade?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, chattapāṇissa gilānassa dhammaṁ desetuṁ.

“Monks, I allow you to give a teaching to someone who’s sick holding a sunshade.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Na chattapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will not give a teaching to anyone holding a sunshade who is not sick,” this is how you should train.’”

Chattaṁ nāma

A sunshade:

tīṇi chattāni— setacchattaṁ, kilañjacchattaṁ, paṇṇacchattaṁ maṇḍalabaddhaṁ salākabaddhaṁ.

there are three kinds of sunshades: the white sunshade, the reed sunshade, the leaf sunshade. They are bound at the rim and bound at the ribs.

Dhammo nāma

Teaching:

buddhabhāsito sāvakabhāsito isibhāsito devatābhāsito atthūpasañhito dhammūpasañhito.

what has been spoken by the Buddha, what has been spoken by disciples, what has been spoken by sages, what has been spoken by gods, what is connected with what is beneficial, what is connected with the Teaching.

Deseyyāti

Give:

padena deseti, pade pade āpatti dukkaṭassa.

if he teaches by the line, then for every line he commits an offense of wrong conduct.

Akkharāya deseti, akkharakkharāya āpatti dukkaṭassa.

If he teaches by the syllable, then for every syllable he commits an offense of wrong conduct.

Na chattapāṇissa agilānassa dhammo desetabbo.

One should not give a teaching to anyone holding a sunshade who is not sick.

Yo anādariyaṁ paṭicca chattapāṇissa agilānassa dhammaṁ deseti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, gives a teaching to someone holding a sunshade who is not sick, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sattamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The seventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk67_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Pādukavagga

The sub-chapter on shoes

67. Oguṇṭhitasikkhāpada

67. The training rule on covered heads

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū oguṇṭhitasīsassa dhammaṁ desenti …pe….

At that time the monks from the group of six gave teachings to people with covered heads. …

“Na oguṇṭhitasīsassa agilānassa dhammaṁ desessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not give a teaching to anyone with a covered head who is not sick,’ this is how you should train.”

Oguṇṭhitasīso nāma

With a covered head:

sasīsaṁ pāruto vuccati.

the upper robe also covers the head is what is meant.

Na oguṇṭhitasīsassa agilānassa dhammo desetabbo.

One should not give a teaching to anyone with a covered head who is not sick.

Yo anādariyaṁ paṭicca oguṇṭhitasīsassa agilānassa dhammaṁ deseti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, gives a teaching to someone with a covered head who is not sick, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

sīsaṁ vivarāpetvā deseti,

if he teaches the person after having them uncover their head;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sattamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The seventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk74_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Pādukavagga

The sub-chapter on shoes

74. Hariteuccārasikkhāpada

74. The training rule on defecating on cultivated plants

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū harite uccārampi passāvampi kheḷampi karonti …pe….

At that time the monks from the group of six were defecating, urinating, and spitting on cultivated plants. …

“Na harite agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘When not sick, I will not defecate, urinate, or spit on cultivated plants,’ this is how you should train.”

Na harite agilānena uccāro vā passāvo vā kheḷo vā kātabbo.

If one is not sick, one should not defecate, urinate, or spit on cultivated plants.

Yo anādariyaṁ paṭicca harite agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karoti, āpatti dukkaṭassa.

If, out of disrespect, a monk who is not sick defecates, urinates, or spits on cultivated plants, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

appaharite kato haritaṁ ottharati,

if he does it in a place with no cultivated plants, but it then spreads to cultivated plants;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Cuddasamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fourteenth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk75_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Pādukavagga

The sub-chapter on shoes

75. Udakeuccārasikkhāpada

75. The training rule on defecating in water

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū udake uccārampi passāvampi kheḷampi karonti.

At that time the monks from the group of six were defecating, urinating, and spitting in water.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā udake uccārampi passāvampi kheḷampi karissanti, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“How can the Sakyan monastics defecate, urinate, and spit in water? They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū udake uccārampi passāvampi kheḷampi karissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six do this?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, udake uccārampi passāvampi kheḷampi karothā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, udake uccārampi passāvampi kheḷampi karissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Na udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will not defecate, urinate, or spit in water,” this is how you should train.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena gilānā bhikkhū udake uccārampi passāvampi kheḷampi kātuṁ kukkuccāyanti.

Soon afterwards, being afraid of wrongdoing, sick monks did not defecate, urinate, or spit in water.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā udake uccārampi passāvampi kheḷampi kātuṁ.

“Monks, I allow a sick monk to defecate, urinate, or spit in water.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Na udake agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“When not sick, I will not defecate, urinate, or spit in water,” this is how you should train.’”

Na udake agilānena uccāro vā passāvo vā kheḷo vā kātabbo.

If one is not sick, one should not defecate, urinate, or spit in water.

Yo anādariyaṁ paṭicca udake agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karoti, āpatti dukkaṭassa.

If, out of disrespect, a monk who is not sick defecates, urinates, or spits in water, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

thale kato udakaṁ ottharati,

if he does it on dry ground, but it then spreads to water;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pannarasamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fifteenth training rule is finished.

Pādukavaggo sattamo.

The seventh sub-chapter on shoes is finished.

Uddiṭṭhā kho, āyasmanto, sekhiyā dhammā.

“Venerables, the rules to be trained in have been recited.

Tatthāyasmante pucchāmi—

In regard to this I ask you,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—

A second time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—

A third time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmīti.

You are pure in this and therefore silent. I will remember it thus.”

Sekhiyā niṭṭhitā.

The rules to be trained in are finished.

Sekhiyakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on training is finished.

pli-tv-bu-vb-ss6_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Kuṭikārasikkhāpada

6. The training rule on building huts

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena āḷavakā bhikkhū saññācikāyo kuṭiyo kārāpenti assāmikāyo attuddesikāyo appamāṇikāyo.

At that time the monks of Āḷavī were building huts by means of begging. The huts were intended for themselves, did not have a sponsoring owner, and were inappropriately large.

Tāyo na niṭṭhānaṁ gacchanti.

And since they were never finished,

Te yācanabahulā viññattibahulā viharanti—

the monks kept on begging and asking,

“purisaṁ detha, purisatthakaraṁ detha, goṇaṁ detha, sakaṭaṁ detha, vāsiṁ detha, parasuṁ detha, kuṭhāriṁ detha, kudālaṁ detha, nikhādanaṁ detha, valliṁ detha, veḷuṁ detha, muñjaṁ detha, pabbajaṁ detha, tiṇaṁ detha, mattikaṁ dethā”ti.

“Please give a man, a servant, an ox, a cart, a machete, a hatchet, an ax, a spade, a chisel; give creepers, bamboo, reeds, grass, clay.”

Manussā upaddutā yācanāya upaddutā viññattiyā bhikkhū disvā ubbijjantipi uttasantipi palāyantipi aññenapi gacchanti aññenapi mukhaṁ karonti dvārampi thakenti,

People felt oppressed by all the begging and asking, so much so that when they saw a monk they became alarmed and fearful. They turned away, took a different path, ran off, and closed their doors.

gāvimpi disvā palāyanti bhikkhūti maññamānā.

They even ran away when they saw cows, thinking they were monks.

Atha kho āyasmā mahākassapo rājagahe vassaṁvuṭṭho yena āḷavī tena pakkāmi.

Just then Venerable Mahākassapa, after completing the rainy-season residence at Rājagaha, set out for Āḷavī.

Anupubbena yena āḷavī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ āyasmā mahākassapo āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

he stayed at the Aggāḷava Shrine.

Atha kho āyasmā mahākassapo pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya āḷaviṁ piṇḍāya pāvisi.

One morning Venerable Mahākassapa robed up, took his bowl and robe, and entered Āḷavī for alms.

Manussā āyasmantaṁ mahākassapaṁ passitvā ubbijjantipi uttasantipi palāyantipi aññenapi gacchanti aññenapi mukhaṁ karonti dvārampi thakenti.

When people saw him, they became alarmed and fearful. They turned away, took a different path, ran off, and closed their doors.

Atha kho āyasmā mahākassapo āḷaviyaṁ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto bhikkhū āmantesi—

After finishing his almsround and eating his meal, Venerable Mahākassapa returned and said to the monks:

“pubbāyaṁ, āvuso, āḷavī subhikkhā ahosi sulabhapiṇḍā sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ;

“There used to be plenty of almsfood in Āḷavī, and it was easy to get by on alms.

etarahi panāyaṁ āḷavī dubbhikkhā dullabhapiṇḍā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

But now there’s a shortage, and it’s hard to get by.

Ko nu kho, āvuso, hetu ko paccayo, yenāyaṁ āḷavī dubbhikkhā dullabhapiṇḍā, na sukarā uñchena paggahena yāpetun”ti?

Why is that?”

Atha kho te bhikkhū āyasmato mahākassapassa etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told Venerable Mahākassapa what had happened.

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena āḷavī tena cārikaṁ pakkāmi.

Soon afterwards the Buddha too set out wandering toward Āḷavī after staying at Rājagaha for as long as he liked.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena āḷavī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

he too stayed at the Aggāḷava Shrine.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Venerable Mahākassapa then went to see the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā mahākassapo bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

and told him what had happened.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āḷavake bhikkhū paṭipucchi—

The Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks of Āḷavī:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, saññācikāyo kuṭiyo kārāpetha assāmikāyo attuddesikāyo appamāṇikāyo.

“Is it true, monks, that this is happening?”

Tāyo na niṭṭhānaṁ gacchanti.

Te tumhe yācanabahulā viññattibahulā viharatha—

‘purisaṁ detha purisatthakaraṁ detha …pe… tiṇaṁ detha mattikaṁ dethā’ti.

Manussā upaddutā yācanāya upaddutā viññattiyā bhikkhū disvā ubbijjantipi uttasantipi palāyantipi aññenapi gacchanti aññenapi mukhaṁ karonti dvārampi thakenti, gāvimpi disvā palāyanti bhikkhūti maññamānā”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, saṁyācikāyo kuṭiyo kārāpessatha assāmikāyo attuddesikāyo appamāṇikāyo.

“Foolish men, how can you act like this?

Tāyo na niṭṭhānaṁ gacchanti.

Te tumhe yācanabahulā viññattibahulā viharissatha—

“purisaṁ detha purisatthakaraṁ detha …pe… tiṇaṁ detha mattikaṁ dethā”ti.

Netaṁ moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After rebuking them, he gave a teaching and addressed the monks:

“Bhūtapubbaṁ, bhikkhave, dve bhātaro isayo gaṅgaṁ nadiṁ upanissāya vihariṁsu.

“Once upon a time, monks, two sages who were brothers lived near the river Ganges.

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā gaṅgaṁ nadiṁ uttaritvā yena kaniṭṭho isi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kaniṭṭhaṁ isiṁ sattakkhattuṁ bhogehi parikkhipitvā uparimuddhani mahantaṁ phaṇaṁ karitvā aṭṭhāsi.

On one occasion the dragon king Maṇikaṇṭha emerged from the Ganges and went up to the younger sage. He encircled him with seven coils and spread his large hood over his head.

Atha kho, bhikkhave, kaniṭṭho isi tassa nāgassa bhayā kiso ahosi lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto.

Then, because of his fear of that dragon, the younger sage became thin, haggard, and pale, with veins protruding all over his body.

Addasa kho, bhikkhave, jeṭṭho isi kaniṭṭhaṁ isiṁ kisaṁ lūkhaṁ dubbaṇṇaṁ uppaṇḍuppaṇḍukajātaṁ dhamanisanthatagattaṁ.

The older sage saw him like this

Disvāna kaniṭṭhaṁ isiṁ etadavoca—

and asked him what was the matter.

‘kissa tvaṁ, bho, kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto’ti?

‘Idha, bho, maṇikaṇṭho nāgarājā gaṅgaṁ nadiṁ uttaritvā yenāhaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṁ sattakkhattuṁ bhogehi parikkhipitvā uparimuddhani mahantaṁ phaṇaṁ karitvā aṭṭhāsi.

The younger sage told him.

Tassāhaṁ, bho, nāgassa bhayā kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto’ti.

‘Icchasi pana tvaṁ, bho, tassa nāgassa anāgamanan’ti?

The elder sage said, ‘So, do you want that dragon stay away?’

‘Icchāmahaṁ, bho, tassa nāgassa anāgamanan’ti.

‘Yes.’

‘Api pana tvaṁ, bho, tassa nāgassa kiñci passasī’ti?

‘Well then, did you see anything belonging to that dragon?’

‘Passāmahaṁ, bho, maṇimassa kaṇṭhe pilandhanan’ti.

‘I saw an ornamental gem on his neck.’

‘Tena hi tvaṁ, bho, taṁ nāgaṁ maṇiṁ yāca—

‘In that case, ask the dragon for that gem.’

“maṇiṁ me, bho, dehi;

maṇinā me attho”’ti.

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā gaṅgaṁ nadiṁ uttaritvā yena kaniṭṭho isi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Soon the dragon king again emerged from the Ganges and went up to the younger sage.

Ekamantaṁ ṭhitaṁ kho, bhikkhave, maṇikaṇṭhaṁ nāgarājānaṁ kaniṭṭho isi etadavoca—

And the sage said to him,

‘maṇiṁ me, bho, dehi;

‘Sir, give me the gem.

maṇinā me attho’ti.

I want the gem.’

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā—

The dragon thought,

‘bhikkhu maṇiṁ yācati, bhikkhussa maṇinā attho’ti khippaññeva agamāsi.

‘The monk is asking for the gem; he wants the gem,’ and he left in a hurry.

Dutiyampi kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā gaṅgaṁ nadiṁ uttaritvā yena kaniṭṭho isi tenupasaṅkami.

Once more the dragon king emerged from the Ganges and approached the younger sage.

Addasa kho, bhikkhave, kaniṭṭho isi maṇikaṇṭhaṁ nāgarājānaṁ dūratova āgacchantaṁ.

The sage saw him coming

Disvāna maṇikaṇṭhaṁ nāgarājānaṁ etadavoca—

and said to him,

‘maṇiṁ me, bho, dehi;

‘Sir, give me the gem.

maṇinā me attho’ti.

I want the gem.’

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā—

When the dragon heard him,

‘bhikkhu maṇiṁ yācati, bhikkhussa maṇinā attho’ti tatova paṭinivatti.

he turned around right there.

Tatiyampi kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā gaṅgaṁ nadiṁ uttarati.

Yet again the dragon king emerged from the Ganges.

Addasa kho, bhikkhave, kaniṭṭho isi maṇikaṇṭhaṁ nāgarājānaṁ gaṅgaṁ nadiṁ uttarantaṁ.

The younger sage saw him emerging

Disvāna maṇikaṇṭhaṁ nāgarājānaṁ etadavoca—

and said to him,

‘maṇiṁ me, bho, dehi;

‘Sir, give me the gem.

maṇinā me attho’ti.

I want the gem.’

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā kaniṭṭhaṁ isiṁ gāthāhi ajjhabhāsi—

The dragon king then spoke these verses to the sage:

‘Mamannapānaṁ vipulaṁ uḷāraṁ,

‘My food and drink are abundant and sublime,

Uppajjatīmassa maṇissa hetu;

And they appear because of this gem.

Taṁ te na dassaṁ atiyācakosi,

I won’t give it to you—you ask too much—

Na cāpi te assamamāgamissaṁ.

Nor will I return to your hermitage.

Susū yathā sakkharadhotapāṇī,

Like a youth holding a sword polished on a rock,

Tāsesi maṁ selamāyācamāno;

You frighten me, asking for this gem.

Taṁ te na dassaṁ atiyācakosi,

I won’t give it to you—you ask too much—

Na cāpi te assamamāgamissan’ti.

Nor will I return to your hermitage.’

Atha kho, bhikkhave, maṇikaṇṭho nāgarājā—

And the dragon king Maṇikaṇṭha thought,

‘bhikkhu maṇiṁ yācati, bhikkhussa maṇinā attho’ti pakkāmi.

‘The monk is asking for the gem; he wants the gem,’

Tathā pakkantova ahosi, na puna paccāgañchi.

and he left and never returned.

Atha kho, bhikkhave, kaniṭṭho isi tassa nāgassa dassanīyassa adassanena bhiyyoso mattāya kiso ahosi lūkho dubbaṇṇo, uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto.

Because he did not get to see that beautiful dragon, the young sage became even thinner, more haggard and pale, his veins protruding even more.

Addasa kho, bhikkhave, jeṭṭho isi kaniṭṭhaṁ isiṁ bhiyyoso mattāya kisaṁ lūkhaṁ dubbaṇṇaṁ uppaṇḍuppaṇḍukajātaṁ dhamanisanthatagattaṁ.

The older sage saw him like this

Disvāna kaniṭṭhaṁ isiṁ etadavoca—

and asked what was the matter.

‘kissa tvaṁ, bho, bhiyyoso mattāya kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto’ti?

‘Tassāhaṁ, bho, nāgassa dassanīyassa adassanena bhiyyoso mattāya kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto’ti.

He replied, ‘It’s because I no longer get to see that beautiful dragon.’

Atha kho, bhikkhave, jeṭṭho isi kaniṭṭhaṁ isiṁ gāthāya ajjhabhāsi—

The older sage then spoke to him in verse:

‘Na taṁ yāce yassapiyaṁ jigīse,

‘One shouldn’t beg from those one wishes to be dear to;

Videsso hoti atiyācanāya;

One is detested for asking for too much.

Nāgo maṇiṁ yācito brāhmaṇena,

When the brahmin asked the dragon for his gem,

Adassanaññeva tadajjhagamā’ti.

It left and was never to be seen again.’

Tesañhi nāma, bhikkhave, tiracchānagatānaṁ pāṇānaṁ amanāpā bhavissati yācanā amanāpā viññatti.

One will be disliked even by animals, monks, for begging and asking,

Kimaṅgaṁ pana manussabhūtānaṁ.

let alone by human beings.”

Bhūtapubbaṁ, bhikkhave, aññataro bhikkhu himavantapasse viharati aññatarasmiṁ vanasaṇḍe.

“At one time, monks, a certain monk lived in a forest grove on the slopes of the Himalayas.

Tassa kho, bhikkhave, vanasaṇḍassa avidūre mahantaṁ ninnaṁ pallalaṁ.

Not far from that grove was a large, low-lying marsh.

Atha kho, bhikkhave, mahāsakuṇasaṅgho tasmiṁ pallale divasaṁ gocaraṁ caritvā sāyaṁ taṁ vanasaṇḍaṁ vāsāya upagacchati.

A great flock of birds fed in the marsh during the day and entered the grove to roost at night.

Atha kho, bhikkhave, so bhikkhu tassa sakuṇasaṅghassa saddena ubbāḷho yenāhaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

The monk was disturbed by the noise of the flocking birds, and so he came to see me. He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho ahaṁ, bhikkhave, taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

and I said to him,

‘kacci, bhikkhu, khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ

‘I hope you’re keeping well, monk, I hope you’re getting by.

kaccisi appakilamathena addhānaṁ āgato?

I hope you’re not tired from traveling.

Kuto ca tvaṁ, bhikkhu, āgacchasī’ti?

And where have you come from?’

‘Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

‘I’m keeping well, Sir, I’m getting by.

Appakilamathena cāhaṁ, bhante, addhānaṁ āgato.

I’m not tired from traveling.’

Atthi, bhante, himavantapasse mahāvanasaṇḍo.

He then explained where he had come from, adding,

Tassa kho pana, bhante, vanasaṇḍassa avidūre mahantaṁ ninnaṁ pallalaṁ.

Atha kho, bhante, mahāsakuṇasaṅgho tasmiṁ pallale divasaṁ gocaraṁ caritvā sāyaṁ taṁ vanasaṇḍaṁ vāsāya upagacchati.

Tato ahaṁ, bhagavā, āgacchāmi—

‘That’s where I’ve come from, Sir.

tassa sakuṇasaṅghassa saddena ubbāḷho’ti.

I left because I was disturbed by the noise of that flock of birds.’

‘Icchasi pana tvaṁ, bhikkhu, tassa sakuṇasaṅghassa anāgamanan’ti?

‘Do you want that flock of birds to stay away?’

‘Icchāmahaṁ, bhagavā, tassa sakuṇasaṅghassa anāgamanan’ti.

‘Yes, Sir.’

‘Tena hi tvaṁ, bhikkhu, tattha gantvā taṁ vanasaṇḍaṁ ajjhogāhetvā rattiyā paṭhamaṁ yāmaṁ tikkhattuṁ saddamanussāvehi—

‘Well then, go back to that forest grove. In the first part of the night, call out three times and say,

suṇantu me, bhonto sakuṇā,

“Listen to me, good birds.

yāvatikā imasmiṁ vanasaṇḍe vāsaṁ upagatā, pattena me attho.

I want a feather from anyone roosting in this forest grove.

Ekekaṁ me, bhonto, pattaṁ dadantū’ti.

Each one of you must give me a feather.”

Rattiyā majjhimaṁ yāmaṁ …

And in the middle

rattiyā pacchimaṁ yāmaṁ tikkhattuṁ saddamanussāvehi—

and last part of the night do the same thing.’

‘suṇantu me, bhonto sakuṇā,

yāvatikā imasmiṁ vanasaṇḍe vāsaṁ upagatā, pattena me attho.

Ekekaṁ me, bhonto, pattaṁ dadantū’ti.

Atha kho, bhikkhave, so bhikkhu tattha gantvā taṁ vanasaṇḍaṁ ajjhogāhetvā rattiyā paṭhamaṁ yāmaṁ tikkhattuṁ saddamanussāvesi—

The monk returned to that forest grove and did as instructed.

‘suṇantu me, bhonto sakuṇā,

yāvatikā imasmiṁ vanasaṇḍe vāsaṁ upagatā, pattena me attho.

Ekekaṁ me, bhonto, pattaṁ dadantū’ti.

Rattiyā majjhimaṁ yāmaṁ …

rattiyā pacchimaṁ yāmaṁ tikkhattuṁ saddamanussāvesi—

‘suṇantu me, bhonto sakuṇā,

yāvatikā imasmiṁ vanasaṇḍe vāsaṁ upagatā, pattena me attho.

Ekekaṁ me, bhonto, pattaṁ dadantū’ti.

Atha kho, bhikkhave, so sakuṇasaṅgho—

That flock of birds thought,

‘bhikkhu pattaṁ yācati bhikkhussa pattena attho’ti

‘The monk is asking for a feather; he wants a feather,’

tamhā vanasaṇḍā pakkāmi.

and they left that grove

Tathā pakkantova ahosi na puna paccāgañchi.

and never returned.

Tesañhi nāma, bhikkhave, tiracchānagatānaṁ pāṇānaṁ amanāpā bhavissati yācanā amanāpā viññatti.

One will be disliked even by animals, monks, for begging and asking,

Kimaṅgaṁ pana manussabhūtānaṁ.

let alone by human beings.

Bhūtapubbaṁ, bhikkhave, raṭṭhapālassa kulaputtassa pitā raṭṭhapālaṁ kulaputtaṁ gāthāya ajjhabhāsi—

“The father of Raṭṭhapāla, monks, once spoke to his son with this verse:

‘Apāhaṁ te na jānāmi,

‘All these people, Raṭṭhāpāla,

raṭṭhapāla bahū janā;

Who come to me and beg—

Te maṁ saṅgamma yācanti,

I don’t even know them.

kasmā maṁ tvaṁ na yācasī’ti.

So why don’t *you* beg from me?’

‘Yācako appiyo hoti,

‘The beggar is disliked,

yācaṁ adadamappiyo;

And so is one who doesn’t give when asked.

Tasmāhaṁ taṁ na yācāmi,

That’s why I do not beg from you;

mā me videssanā ahū’ti.

Please don’t hate me for this.’

So hi nāma, bhikkhave, raṭṭhapālo kulaputto sakaṁ pitaraṁ evaṁ vakkhati.

If Raṭṭhapāla, who came from a good family, could say this to his own father,

Kimaṅgaṁ pana jano janaṁ.

how much more can one person to another.

Gihīnaṁ, bhikkhave, dussaṁharāni bhogāni sambhatānipi durakkhiyāni.

It’s hard, monks, for householders to acquire and protect their possessions.

Tattha nāma tumhe, moghapurisā, evaṁ dussaṁharesu bhogesu sambhatesupi durakkhiyesu yācanabahulā viññattibahulā viharissatha—

And still, foolish men, you kept on begging and asking

‘purisaṁ detha, purisatthakaraṁ detha, goṇaṁ detha, sakaṭaṁ detha, vāsiṁ detha, parasuṁ detha, kuṭhāriṁ detha, kudālaṁ detha, nikhādanaṁ detha, valliṁ detha, veḷuṁ detha, muñjaṁ detha, pabbajaṁ detha, tiṇaṁ detha, mattikaṁ dethā’ti.

for all sorts of things.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Saññācikāya pana bhikkhunā kuṭiṁ kārayamānena assāmikaṁ attuddesaṁ pamāṇikā kāretabbā. Tatridaṁ pamāṇaṁ—dīghaso dvādasa vidatthiyo, sugatavidatthiyā; tiriyaṁ sattantarā.

‘When a monk, by means of begging, builds a hut without a sponsoring owner and intended for himself, it is to be no more than twelve standard handspans long and seven wide inside.

Bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya. Tehi bhikkhūhi vatthu desetabbaṁ— anārambhaṁ saparikkamanaṁ.

He must have monks approve a site where no harm will be done and which has space on all sides.

Sārambhe ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane saññācikāya kuṭiṁ kāreyya, bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, pamāṇaṁ vā atikkāmeyya, saṅghādiseso”ti.

If a monk, by means of begging, builds a hut on a site where harm will be done and which lacks space on all sides, or he does not have monks approve the site, or he exceeds the right size, he commits an offense entailing suspension.’”

Saññācikā nāma

By means of begging:

sayaṁ yācitvā purisampi purisatthakarampi goṇampi sakaṭampi vāsimpi parasumpi kuṭhārimpi kudālampi nikhādanampi vallimpi veḷumpi muñjampi pabbajampi tiṇampi mattikampi.

having himself begged for a man, a servant, an ox, a cart, a machete, a hatchet, an ax, a spade, a chisel; creepers, bamboo, reed, grass, clay.

Kuṭi nāma

A hut:

ullittā vā hoti avalittā vā ullittāvalittā vā.

plastered inside or plastered outside or plastered both inside and outside.

Kārayamānenāti

Builds:

karonto vā kārāpento vā.

building it himself or having it built.

Assāmikanti

Without a sponsoring owner:

na añño koci sāmiko hoti, itthī vā puriso vā gahaṭṭho vā pabbajito vā.

there is no other owner, either a woman or a man, either a lay person or one gone forth.

Attuddesanti

Intended for himself:

attano atthāya.

for his own use.

Pamāṇikā kāretabbā.

Tatridaṁ pamāṇaṁ—dīghaso dvādasa vidatthiyo, sugatavidatthiyāti

It is to be no more than twelve standard handspans long:

bāhirimena mānena.

measured outside.

Tiriyaṁ sattantarāti

And seven wide inside:

abbhantarimena mānena.

measured inside.

Bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāyāti

He must have monks approve a site:

tena kuṭikārakena bhikkhunā kuṭivatthuṁ sodhetvā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monk who wants to build a hut should clear a site. He should then approach the Sangha, put his upper robe over one shoulder, pay respect at the feet of the senior monks, squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“ahaṁ, bhante, saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

“Venerables, I want to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for myself.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ kuṭivatthuolokanaṁ yācāmī”ti.

I request the Sangha to inspect the site for that hut.”

Dutiyampi yācitabbā.

He should make his request a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

Sace sabbo saṅgho ussahati kuṭivatthuṁ oloketuṁ, sabbena saṅghena oloketabbaṁ.

If the whole Sangha is able to inspect the site, they should all go.

No ce sabbo saṅgho ussahati kuṭivatthuṁ oloketuṁ, ye tattha honti bhikkhū byattā paṭibalā sārambhaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ aparikkamanaṁ jānituṁ te yācitvā sammannitabbā.

If the whole Sangha is not able to inspect the site, then those monks there who are competent and capable—who know where harm will be done and where no harm will be done, who know what is meant by space on all sides and a lack of space on all sides—should be asked and then appointed.

“Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā.

“And, monks, they should be appointed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ kuṭivatthuolokanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to inspect the site for that hut.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū sammanneyya itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ oloketuṁ.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ kuṭivatthuolokanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to inspect the site for that hut.

Saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū sammannati itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ oloketuṁ.

The Sangha appoints monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa ca itthannāmassa ca bhikkhūnaṁ sammuti itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ oloketuṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site for the hut should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā saṅghena itthannāmo ca itthannāmo ca bhikkhū itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ oloketuṁ.

The Sangha has appointed monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site for the hut of monk so-and-so.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’

Tehi sammatehi bhikkhūhi tattha gantvā kuṭivatthu oloketabbaṁ, sārambhaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ aparikkamanaṁ jānitabbaṁ.

The appointed monks should go and inspect the site for the hut to find out if any harm will be done and if it has space on all sides.

Sace sārambhaṁ hoti aparikkamanaṁ, “mā idha karī”ti vattabbo.

If harm will be done or it lacks space on all sides, they should say, ‘Don’t build here.’

Sace anārambhaṁ hoti saparikkamanaṁ, saṅghassa ārocetabbaṁ—

If no harm will be done and it has space on all sides, they should inform the Sangha:

“anārambhaṁ saparikkamanan”ti.

‘No harm will be done and it has space on all sides.’

Tena kuṭikārakena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monk who wants to build the hut should then approach the Sangha, put his upper robe over one shoulder, pay respect at the feet of the senior monks, squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“ahaṁ, bhante, saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

‘Venerables, I wish to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for myself.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ kuṭivatthudesanaṁ yācāmī”ti.

I request the Sangha to approve the site for the hut.’

Dutiyampi yācitabbā.

He should make his request a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

“Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ kuṭivatthudesanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to approve the site for that hut.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ deseyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should approve the site.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saññācikāya kuṭiṁ kattukāmo assāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a hut by means of begging, without a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ kuṭivatthudesanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to approve the site for that hut.

Saṅgho itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthuṁ deseti.

The Sangha approves the site for the hut of monk so-and-so.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthussa desanā, so tuṇhassa;

Any monk who approves of approving the site for the hut should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Desitaṁ saṅghena itthannāmassa bhikkhuno kuṭivatthu.

The Sangha has approved the site for the hut of monk so-and-so .

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Sārambhaṁ nāma

Where harm will be done:

kipillikānaṁ vā āsayo hoti, upacikānaṁ vā āsayo hoti, undūrānaṁ vā āsayo hoti, ahīnaṁ vā āsayo hoti, vicchikānaṁ vā āsayo hoti, satapadīnaṁ vā āsayo hoti, hatthīnaṁ vā āsayo hoti, assānaṁ vā āsayo hoti, sīhānaṁ vā āsayo hoti, byagghānaṁ vā āsayo hoti, dīpīnaṁ vā āsayo hoti, acchānaṁ vā āsayo hoti, taracchānaṁ vā āsayo hoti, yesaṁ kesañci tiracchānagatānaṁ pāṇānaṁ āsayo hoti,

it is the abode of ants, termites, rats, snakes, scorpions, centipedes, elephants, horses, lions, tigers, leopards, bears, or hyenas, or any other animals;

pubbaṇṇanissitaṁ vā hoti, aparaṇṇanissitaṁ vā hoti, abbhāghātanissitaṁ vā hoti, āghātananissitaṁ vā hoti, susānanissitaṁ vā hoti, uyyānanissitaṁ vā hoti, rājavatthunissitaṁ vā hoti, hatthisālānissitaṁ vā hoti, assasālānissitaṁ vā hoti, bandhanāgāranissitaṁ vā hoti, pānāgāranissitaṁ vā hoti, sūnanissitaṁ vā hoti, racchānissitaṁ vā hoti, caccaranissitaṁ vā hoti, sabhānissitaṁ vā hoti, saṁsaraṇanissitaṁ vā hoti.

or it is bordering on a field of grain, a field of vegetables, a place of slaughter, a place of execution, a charnel ground, a park, a royal property, an elephant stable, a horse stable, a prison, a bar, a slaughterhouse, a street, a crossroads, a public meeting hall, or a cul-de-sac—

Etaṁ sārambhaṁ nāma.

this is called “where harm will be done”.

Aparikkamanaṁ nāma

Which lacks space on all sides:

na sakkā hoti yathāyuttena sakaṭena anuparigantuṁ samantā nisseṇiyā anuparigantuṁ. Etaṁ aparikkamanaṁ nāma.

it is not possible to go around it with a yoked cart, or to go all the way around it with a ladder—this is called “which lacks space on all sides”.

Anārambhaṁ nāma

Where no harm will be done:

na kipillikānaṁ vā āsayo hoti, na upacikānaṁ vā āsayo hoti, na undūrānaṁ vā āsayo hoti, na ahīnaṁ vā āsayo hoti, na vicchikānaṁ vā āsayo hoti, na satapadīnaṁ vā āsayo hoti …pe… na saṁsaraṇanissitaṁ vā hoti. Etaṁ anārambhaṁ nāma.

it is not the abode of ants, termites, rats, snakes, scorpions, centipedes … it is not bordering on … a cul-de-sac—this is called “where no harm will be done”.

Saparikkamanaṁ nāma

Which has space on all sides:

sakkā hoti yathāyuttena sakaṭena anuparigantuṁ, samantā nisseṇiyā anuparigantuṁ. Etaṁ saparikkamanaṁ nāma.

it is possible to go around it with a yoked cart, or to go all the way around it with a ladder—this is called “which has space on all sides”.

Saññācikā nāma

By means of begging:

sayaṁ yācitvā purisampi purisatthakarampi …pe… mattikampi.

having himself begged for a man, a servant … clay.

Kuṭi nāma

A hut:

ullittā vā hoti avalittā vā ullittāvalittā vā.

plastered inside or plastered outside or plastered both inside and outside.

Kāreyyāti

Builds:

karoti vā kārāpeti vā.

building it himself or having it built.

Bhikkhū vā anabhineyya, vatthudesanāya pamāṇaṁ vā atikkāmeyyāti

Or he does not have monks approve the site, or he exceeds the right size:

ñattidutiyena kammena kuṭivatthuṁ na desāpetvā, āyāmato vā vitthārato vā antamaso kesaggamattampi atikkāmetvā karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ.

if the site for the hut has not been approved through a legal procedure consisting of one motion and three announcements, or if he builds a hut or has one built that exceeds the allowable length or breadth even by the width of a hair, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa.

When one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense.

Tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

When the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has been approved, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

If a monk builds a hut whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut which exceeds the right size, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇātikkantaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut which exceeds the right size, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇātikkantaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

If a monk builds a hut which exceeds the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇikaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut which is the right size, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇikaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut which is the right size, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti pamāṇikaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

If a monk builds a hut which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ.

If a monk builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a hut whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a hut whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu kuṭiṁ karoti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

If a monk builds a hut whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“kuṭiṁ me karothā”ti.

to build him a hut.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits two offenses entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs,

Na ca samādisati— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

but he does not tell them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati adesitavatthukā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

telling them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ.

but they build one whose site has not been approved, where harm will be done, but which has space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati adesitavatthukā sārambhā saparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“desitavatthukā ca hotu anārambhā cā”ti.

telling them to build one whose site has been approved and where no harm will be done.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has not been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati adesitavatthukā anārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“desitavatthukā ca hotu saparikkamanā cā”ti.

telling them to build one whose site has been approved and which has space on all sides.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ.

but they build one whose site has not been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati adesitavatthukā anārambhā saparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“desitavatthukā hotū”ti.

telling them to build one whose site has been approved.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati desitavatthukā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“anārambhā ca hotu saparikkamanā cā”ti.

telling them to build one where no harm will be done and which has space on all sides.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ.

but they build one whose site has been approved, where harm will be done, but which has space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati desitavatthukā sārambhā saparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“anārambhā hotū”ti.

telling them to build one where no harm will be done.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati desitavatthukā anārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“saparikkamanā hotū”ti.

telling them to build one which has space on all sides.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ,

and they do build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

anāpatti.

There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati pamāṇātikkantā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides. …

“pamāṇikā ca hotu anārambhā cā”ti …pe…

telling them to build one which is the right size and where no harm will be done. …

“pamāṇikā ca hotu saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one which is the right size and which has space on all sides. …

“pamāṇikā hotū”ti.

telling them to build one which is the right size.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati pamāṇikā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“anārambhā ca hotu saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one where no harm will be done and which has space on all sides. …

“anārambhā hotū”ti …pe…

telling them to build one where no harm will be done. …

“saparikkamanā hotū”ti …pe…

telling them to build one which has space on all sides. …

anāpatti.

There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati adesitavatthukā pamāṇātikkantā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides. …

“desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā cā”ti …pe…

telling them to build one whose site has been approved, which is the right size, and where no harm will be done. …

“desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one whose site has been approved, which is the right size, and which has space on all sides. …

“desitavatthukā ca hotu pamāṇikā cā”ti.

telling them to build one whose site has been approved and which is the right size.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build one whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“kuṭi kira me kayirati desitavatthukā pamāṇikā sārambhā aparikkamanā”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message,

“anārambhā ca hotu saparikkamanā cā”ti …pe…

telling them to build one where no harm will be done and which has space on all sides. …

“anārambhā hotū”ti …pe…

telling them to build one where no harm will be done. …

“saparikkamanā hotū”ti …pe…

telling them to build one which has space on all sides. …

anāpatti.

There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit three offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit three offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “pamāṇikā ca hotu anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ catunnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit four offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit three offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit three offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

where no harm will be done, and which has space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthukā ca hotu pamāṇikā ca anārambhā ca saparikkamanā cā”ti.

He tells them to build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build one whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ.

They build one whose site has not been approved, where harm will be done, but which has space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides. …

āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ …pe… āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides. … he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides. There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides … he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides. There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits two offenses entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits two offenses entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ.

where no harm will be done, and which has space on all sides … he commits two offenses entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build one whose site has been approved, which is the right size, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā sā kuṭi aññassa vā dātabbā bhinditvā vā puna kātabbā.

If it is unfinished when he returns, that hut is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “kuṭiṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a hut and then departs.

Tassa kuṭiṁ karonti desitavatthukaṁ pamāṇikaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

They build one whose site has been approved, which is the right size, where no harm will be done, and which has space on all sides. There is no offense.

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing suspension.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing suspension.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing suspension.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing suspension.

Anāpatti—

There is no offense:

leṇe

if it is a shelter;

guhāya

if it is a cave;

tiṇakuṭikāya

if it is a grass hut;

aññassatthāya

if it is built for someone else;

vāsāgāraṁ ṭhapetvā sabbattha anāpatti

if it is anything apart from a dwelling;

ummattakassa

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Kuṭikārasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on building huts, the sixth, is finished.